% =============================================================
% chapters/appendix.tex — Додатки
% Перемикає префікс \sectionprefix з «РОЗДІЛ ~» на «ДОДАТОК ~»
% та нумерацію \section на велику літеру (А, Б, В, Г) через \appendix.
% =============================================================

\appendix
\renewcommand{\sectionprefix}{ДОДАТОК~}
% У ToC «РОЗДІЛ» → «ДОДАТОК» для додатків:
\addtocontents{toc}{\protect\renewcommand{\protect\cftsecpresnum}{ДОДАТОК~}}
% Літерна нумерація: А, Б, В, Г, Д... (українська)
\renewcommand{\thesection}{\Asbuk{section}}
% Дотримуємось «А, Б, В, Г, Ґ, Д, Е, Є, Ж, З, И» (Asbuk — старий укр. алфавіт без Ґ)

% «ДОДАТКИ» загальний заголовок не~додається у~ToC — кожен Додаток
% автоматично вписується через \section з~префіксом «ДОДАТОК».

\section{Матриця ко-входжень ключових слів}
\label{app:cooccurrence}

У~табл.~\ref{tab:cooccurrence} наведено матрицю ко-входжень 28~ключових слів, побудовану засобами Python на~основі 1998~записів WoS. Елемент матриці~$c_{ij}$ відповідає кількості документів, у~яких одночасно зустрічаються терміни~$i$ та~$j$.

\begin{landscape}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Матриця ко-входжень 28~ключових слів (фрагмент~-- 10~найцентральніших термінів).}
\label{tab:cooccurrence}
\tiny
\setlength\tabcolsep{2pt}
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline
 & \rotatebox{90}{vet} & \rotatebox{90}{training} & \rotatebox{90}{study} & \rotatebox{90}{student} & \rotatebox{90}{teacher} & \rotatebox{90}{development} & \rotatebox{90}{school} & \rotatebox{90}{assessment} & \rotatebox{90}{practice} & \rotatebox{90}{model} \\
\hline
vet & --- & 523 & 492 & 339 & 210 & 304 & 215 & 204 & 215 & 169 \\
\hline
training & 523 & --- & 396 & 287 & 178 & 265 & 156 & 160 & 178 & 147 \\
\hline
study & 492 & 396 & --- & 314 & 188 & 254 & 178 & 180 & 178 & 140 \\
\hline
student & 339 & 287 & 314 & --- & 162 & 180 & 183 & 161 & 138 & 109 \\
\hline
teacher & 210 & 178 & 188 & 162 & --- & 138 & 126 & 107 & 128 & 83 \\
\hline
development & 304 & 265 & 254 & 180 & 138 & --- & 120 & 117 & 141 & 124 \\
\hline
school & 215 & 156 & 178 & 183 & 126 & 120 & --- & 106 & 89 & 70 \\
\hline
assessment & 204 & 160 & 180 & 161 & 107 & 117 & 106 & --- & 97 & 81 \\
\hline
practice & 215 & 178 & 178 & 138 & 128 & 141 & 89 & 97 & --- & 89 \\
\hline
model & 169 & 147 & 140 & 109 & 83 & 124 & 70 & 81 & 89 & --- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}

Повна матриця~28$\times$28 збережена у~файлі \texttt{media/cooccurrence\_matrix.csv}.


\clearpage
\section{Повна таблиця порівняння метрик}
\label{app:comparison}

У~табл.~\ref{tab:full_comparison} наведено повну таблицю порівняння метрик VOSViewer та~Python для~всіх 28~ключових слів: кластерна належність, кількість входжень, Total~Link~Strength, середній рік публікації, середня цитованість, середня нормалізована цитованість.

\begin{landscape}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Повна таблиця порівняння метрик VOSViewer та~Python.}
\label{tab:full_comparison}
\scriptsize
\input{media/table_comparison.tex}
\end{table}
\end{landscape}


\clearpage
\section{Опис кластерів VOSViewer}
\label{app:clusters}

Нижче наведено детальний опис 4~кластерів, ідентифікованих VOSViewer на~основі аналізу 28~ключових слів (поріг~$\geq$\,100).

\subsection*{Кластер~1: Системи та політика ПТО (VET~Systems and~Policy Framework)}

Кластер об'єднує 11~термінів і~описує інституційний та~системний вимір ПТО на~макрорівні. Центральний термін \textit{vet} (TLS\,=\,17\,857, входження\,=\,1\,448) є~ядром усієї мережі. \textit{Training} (TLS\,=\,13\,158, входження\,=\,965)~-- другий за~важливістю процесний термін. \textit{Country} (250), \textit{germany} (120), \textit{company} (158) вказують на~порівняльні дослідження національних систем, особливо дуальної моделі Німеччини та~ролі роботодавців. \textit{Development} (574) та~\textit{model} (380) свідчать про~фокус на~моделюванні та~розвитку систем ПТО. \textit{Higher education} (112)~-- зв'язок ПТО з~вищою освітою. Середній рік кластера~-- 2017,88 (найновіший). Тренд: від~порівняльних досліджень до~аналізу співпраці з~бізнесом.

\subsection*{Кластер~2: Емпіричні дослідження результатів навчання (Empirical Research on~Student Outcomes)}

Кластер містить 8~термінів і~відображає емпіричну дослідницьку парадигму. \textit{Student} (TLS\,=\,14\,844, входження\,=\,1\,161) та~\textit{study} (TLS\,=\,14\,924, входження\,=\,1\,188)~-- два найсильніші терміни, що~утворюють методологічне ядро. \textit{Assessment} (473), \textit{performance} (353), \textit{effect} (336)~-- тріада вимірювання результатів. \textit{Group} (296) та~\textit{difference} (208)~-- ознаки порівняльного експериментального дизайну. \textit{School} (512)~-- контекст навчання. Середній рік~-- 2017,41. Тренд: стабільне ядро кількісних досліджень.

\subsection*{Кластер~3: Педагогічна практика та~компетентнісний підхід (Pedagogical Practice and~Competence Development)}

Кластер об'єднує 6~термінів на~мезорівні. \textit{Teacher} (TLS\,=\,8\,600, входження\,=\,593)~-- центральний актор. \textit{Competence} (TLS\,=\,6\,352, входження\,=\,371)~-- концептуальне ядро. \textit{Practice} (423), \textit{learning} (342), \textit{work} (329), \textit{context} (280)~-- зв'язок із~реальним професійним середовищем (workplace~learning). Середній рік~-- 2017,63. Тренд: від~загальних компетентностей до~контекстуалізованого навчання.

\subsection*{Кластер~4: Когнітивні результати та~навички (Cognitive Outcomes and~Skills)}

Найменший, але~семантично щільний кластер з~3~термінів. \textit{Skill} (TLS\,=\,5\,910, входження\,=\,375)~-- центральний результат ПТО. \textit{Knowledge} (TLS\,=\,4\,652, входження\,=\,312)~-- когнітивна основа. \textit{Problem} (TLS\,=\,3\,324, входження\,=\,198)~-- проблемно-орієнтований підхід. Середній рік~-- 2017,40 (найкласичніший). Це~<<результатний>> кластер, що~описує цільові компетенції ПТО.


\clearpage
\section{Бібліометричні розрахунки}
\label{app:bibliometric}

Цей додаток містить технічні деталі бібліометричного аналізу, винесені з~основного тексту Розділу~1 для~забезпечення відтворюваності та~доказовості: характеристику вибірки, конвеєр Python-скриптів, чутливість кластеризації до~параметрів, повну зведену таблицю кореляцій VOSViewer\,$\leftrightarrow$\,Python, протокол ансамблевого опитування великих мовних моделей і~внутрішні метрики валідності кластеризації.

\subsection*{Г.1. Стратегія пошуку та~формування вибірки}
\label{app:bibliometric-search}

Джерелом бібліометричних даних обрано базу Web of~Science Core Collection (WoS)~\cite{Birkle2020}, що~забезпечує мультидисциплінарне покриття та~повноту полів цитувань. Пошуковий запит сформульовано так:

\begin{verbatim}
TS=("vocational education" OR "vocational training" OR
    "VET" OR "TVET") AND TS=("monitoring" OR
    "assessment" OR "evaluation" OR "quality assurance")
\end{verbatim}

Результати обмежено англомовними публікаціями періоду 1997--2025~рр. Через~технічне обмеження WoS на~експорт (максимум 500--1000~записів за~один раз) дані завантажено порціями та~об'єднано у~файл \texttt{merged\_data.txt} (1\,998~записів із~повними полями, включно з~DE~-- авторськими ключовими словами та~ID~-- Keywords~Plus). Окремий файл \texttt{savedrecs.txt} містить 1\,000~записів без~полів DE/ID, які~використано для~побудови карт у~VOSViewer.

\textbf{Методологічні обмеження вибірки.} (а)~Використано лише~одну бібліографічну базу~-- WoS Core Collection; крос-валідація через~Scopus у~цій роботі не~виконувалась і~залишена для~подальших ітерацій. (б)~Англомовний фільтр фактично виключає українськомовну VET-літературу, тому подальше картування на~24~форми моніторингу слід трактувати як~гіпотезо-породжувальне, а~не~емпірично валідовану проєкцію на~український ландшафт. (в)~Поріг VOSViewer ($\geq$\,100~документів) обрано як~стандартну рекомендацію~\cite{vanEck2014} для~корпусу $\sim$1\,000~публікацій. (г)~Тезаурус і~ручне виключення нерелевантних термінів (\textit{article}, \textit{patient}, \textit{year}) задокументовано у~файлі \texttt{bachelor\_thesis/data/thesaurus.tsv} і~версіоновано разом зі~скриптами для~відтворюваності.

\subsection*{Г.2. Конвеєр Python-скриптів}
\label{app:bibliometric-pipeline}

Для~незалежного відтворення результатів VOSViewer розроблено аналітичну систему на~мові Python~3, що~складається з~9~скриптів:

\begin{itemize}\itemsep0pt
    \item \texttt{wos\_parser.py}~-- спільний модуль парсингу WoS-файлів: \texttt{parse\_wos()}, \texttt{load\_savedrecs()}, \texttt{load\_merged()}, \texttt{load\_vosviewer\_map()}.
    \item \texttt{descriptive\_stats.py}~-- описова статистика вибірки 1\,998~записів: розподіл за~роками, типами документів, джерелами, авторами, країнами, авторськими ключовими словами та~Keywords~Plus.
    \item \texttt{text\_mining.py}~-- відтворення текстового аналізу VOSViewer: токенізація, бінарний підрахунок, фільтрація за~порогом $\geq$\,100, застосування тезаурусу.
    \item \texttt{cooccurrence.py}~-- побудова матриці спільної появи 28~ключових слів, обчислення Total~Link~Strength (TLS).
    \item \texttt{clustering.py}~-- кластеризація мережі алгоритмом Лувена~\cite{Blondel2008} з~перебором параметра роздільної здатності; оцінювання якості за~метриками ARI~\cite{Hubert1985} та~NMI.
    \item \texttt{network\_viz.py}, \texttt{overlay\_viz.py}, \texttt{density\_viz.py}~-- візуалізація мережі, темпоральні карти накладання, карти щільності.
    \item \texttt{comparison.py}~-- підсумкова зведена таблиця VOSViewer~/~Python (CSV та~LaTeX), обчислення кореляцій Пірсона, текстовий звіт.
\end{itemize}

Використані бібліотеки: pandas~\cite{McKinney2010}, NetworkX~\cite{Hagberg2008}, matplotlib~\cite{Hunter2007}, seaborn, scikit-learn~\cite{Pedregosa2011}, python-louvain, scipy.

\subsection*{Г.3. Чутливість Louvain-кластеризації до~порогу}
\label{app:bibliometric-sensitivity}

Емпіричну чутливість розбиття до~значень порогу обчислено скриптом \texttt{scripts/threshold\_sensitivity.py} і~зведено у~табл.~\ref{tab:threshold_sensitivity}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Чутливість Louvain-кластеризації (за~замовчуванням $r=1{,}0$) до~порогу occurrences. Обчислено на~корпусі 1\,000~записів.}
\label{tab:threshold_sensitivity}
\footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Поріг} & \textbf{$n$ термінів} & \textbf{$n$ ребер} & \textbf{Щільність} & \textbf{$n$ кластерів} & \textbf{$Q$} \\
\hline
50  & 340 & 57\,195 & 0,992 & 2 & $+0{,}038$ \\
\hline
75  & 176 & 15\,398 & 1,000 & 2 & $+0{,}032$ \\
\hline
\textbf{100} & \textbf{112} & \textbf{6\,216} & \textbf{1,000} & \textbf{2} & \textbf{$+0{,}027$} \\
\hline
150 & 56  & 1\,540 & 1,000 & 2 & $+0{,}013$ \\
\hline
200 & 35  & 595   & 1,000 & 2 & $+0{,}004$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Аналіз чутливості показує, що~для~всіх порогів від~75~і~вище мережа повністю зв'язна, а~Лувен при~стандартній резолюції $r=1{,}0$ незмінно дає лише~2~кластери; 4-кластерне розбиття VOSViewer неможливо отримати без~підвищення~$r$ або~переходу до~асоціативної нормалізації. Модулярність~$Q$ монотонно знижується зі~зростанням порогу. Поріг~100 є~компромісом між~достатньою кількістю термінів для~семантичного картування і~прийнятним розміром мережі.

\subsection*{Г.4. Внутрішні метрики валідності кластеризації}
\label{app:bibliometric-validity}

Окрім порівняльних метрик ARI та~NMI, обчислено абсолютні (внутрішні) показники якості кластеризації для~обох методів (табл.~\ref{tab:cluster_validity}, скрипт \texttt{scripts/cluster\_validity.py}).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Внутрішня валідність 4-кластерної VOSViewer та~3-кластерної Python-Louvain розбиттів.}
\label{tab:cluster_validity}
\footnotesize
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Метрика} & \textbf{VOSViewer (4)} & \textbf{Python-Louvain (3)} \\
\hline
Newman~$Q$ (мережева модулярність) & $-0{,}014$ & $-0{,}000$ \\
\hline
Силует на~co-oc.\ дистанції & $-0{,}139$ & $-0{,}065$ \\
\hline
Стабільність (mean pairwise ARI, $n=100$) & --- & $0{,}741 \pm 0{,}166$ \\
\hline
Кількість унікальних партицій ($n=100$) & --- & 37 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Обидва значення Newman~$Q$ близькі до~нуля, що~означає, що~жодне з~двох розбиттів істотно не~перевищує випадкову модулярну структуру~-- наслідок майже повної зв'язності мережі (378/378~пар). Силует у~обох випадках слабко-від'ємний. Стабільність Python-Louvain помірна (mean~ARI~=~0,741), але~37~різних партицій серед 100~прогонів засвідчують суттєвий вплив випадкового стану ініціалізації. VOSViewer-розбиття зберігає семантичну корисність не~через~максимізацію модулярності, а~через~асоціативну нормалізацію~\cite{vanEck2010, Waltman2010}, що~оптимізує іншу цільову функцію~-- візуальну читабельність 2D-карти при~помірній відокремленості зон.

\subsection*{Г.5. Зведена таблиця кореляцій VOSViewer\,$\leftrightarrow$\,Python}
\label{app:bibliometric-correlations}

Розрахунки виконано скриптом \texttt{scripts/correlation\_recompute.py}: окрім Pearson~$r$ наведено Spearman~$\rho$ (рангова кореляція, стійкіша до~правосторонньо-зміщеного розподілу TLS), 95\%~Fisher-z довірчі інтервали для~обох коефіцієнтів та~Bonferroni-адаптовану перевірку п'яти одночасних тестів ($\alpha_{\text{adj}}=0{,}05/5=0{,}010$).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Pearson та~Spearman кореляції VOSViewer~/~Python з~95\%~Fisher-z~CI ($n=28$). Усі~$p$-значення нижче Bonferroni-порогу $0{,}010$.}
\label{tab:correlations_full}
\footnotesize
\setlength\tabcolsep{3pt}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Метрика} & \textbf{Pearson~$r$} & \textbf{95\%~CI} & \textbf{Spearman~$\rho$} & \textbf{95\%~CI} \\
\hline
Occurrences & 0,923 & $[0{,}838,\,0{,}964]$ & 0,834 & $[0{,}669,\,0{,}921]$ \\
\hline
TLS & 0,919 & $[0{,}831,\,0{,}962]$ & 0,828 & $[0{,}658,\,0{,}917]$ \\
\hline
Avg pub year & 0,736 & $[0{,}501,\,0{,}870]$ & 0,602 & $[0{,}295,\,0{,}796]$ \\
\hline
Avg citations & 0,742 & $[0{,}510,\,0{,}873]$ & 0,722 & $[0{,}478,\,0{,}863]$ \\
\hline
Avg norm.\ citations & 0,790 & $[0{,}591,\,0{,}898]$ & 0,785 & $[0{,}583,\,0{,}896]$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Spearman-кореляції для~частот і~TLS дещо нижчі за~Pearson (0,83 проти~0,92)~-- наслідок домінування \textit{vet} у~правому хвості розподілу TLS. Для~часових і~цитаційних метрик Spearman практично співпадає з~Pearson. Найбільший розрив Pearson~vs.\ Spearman у~average pub year (0,74 проти~0,60) сигналізує про~існування одного-двох термінів з~аномальним середнім роком (\textit{company} 2019,85 vs.\ \textit{country} 2016,36), які~непропорційно впливають на~Pearson.

\subsection*{Г.6. Протокол ансамблевого опитування LLM і~таблиця узгодженості}
\label{app:bibliometric-llm}

\textbf{Дизайн експерименту.} Опитано 11~моделей із~семи родин: \textbf{Anthropic}~-- Claude Haiku~4.5, Claude Sonnet~4.6, Claude Opus~4.7; \textbf{DeepSeek}~-- v4 Pro/Flash; \textbf{Qwen}~-- 3.5 (397B) та~3-coder-next; \textbf{Google}~-- Gemma~4 (31B); \textbf{Zhipu}~-- GLM~5.1; \textbf{MiniMax}~-- m2.7; \textbf{Moonshot}~-- Kimi~k2.6. Кожній моделі надано однаковий промпт із~ключовими словами кожного з~4~кластерів VOSViewer (TLS-сортовані), сумарною силою зв'язків, середнім роком публікації та~середньою цитованістю; модель просили видати JSON з~полями \texttt{name}, \texttt{description}, \texttt{methodology}, \texttt{schools}, \texttt{rationale}.

Експертну еталонну інтерпретацію сформовано автором у~співпраці з~науковим керівником і~зафіксовано у~файлі \texttt{llm\_naming/\_expert\_baseline.json}. Метрики згоди: (а)~косинусна схожість векторних подань назв кластерів через~мультимовну модель \texttt{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2}; (б)~Jaccard-схожість токенізованих списків наукових шкіл/регіонів; (в)~$\alpha$~Кріппендорфа за~номінальною категорією методології (8~класів після~нормалізації); (г)~відсоток згоди модальної категорії методології по~кожному кластеру.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Узгодженість 11~LLM з~експертною інтерпретацією 4~кластерів VOSViewer.}
\label{tab:llm_agreement}
\scriptsize
\input{llm_naming/results_table.tex}
\end{table}

\textbf{Результати.} Зведено $\alpha$~Кріппендорфа за~номінальною методологічною категорією~$=0{,}531$; при~малому розмірі вибірки (11~раторів$\times$4~елементи$=44$~ратінги) bootstrap-95\%~CI становить орієнтовно $[0{,}20;\, 0{,}82]$. Відсоток згоди модальної методологічної категорії суттєво варіює між~кластерами: Кластер~2 (Емпіричні дослідження)~-- 100\%; Кластер~1 (Системи й~політика)~-- 91\%; Кластер~4 (Когнітивні результати)~-- 64\%; Кластер~3 (Педагогічна практика)~-- 55\%. Внутрішньо-вендорна варіація Anthropic становить 0,18 (Haiku~0,69; Opus~0,79; Sonnet~0,87); серед open-weight моделей~-- 0,25 (0,52--0,77). Це~підтверджує гіпотезу про~більшу cross-vendor варіативність інтерпретації порівняно з~intra-vendor, що~обґрунтовує необхідність ансамблевого підходу за~участі моделей з~різних родин.

\textbf{Термінологічний дрейф ПТО~/~ПОН~/~ВПО.} Окремою знахідкою стала систематична термінологічна розбіжність моделей у~Кластері~1: експертна назва вживає «ПТО», Sonnet 4.6 також~-- «ПТО» (cosine~0,92), Opus 4.7~-- «ПОН», Kimi~-- «ВПО», деякі open-weight моделі~-- «ПОВ». Це~віддзеркалення активного термінологічного переходу, спричиненого Законом~№~4574-IX~\cite{Zakon4574IX}, який послідовно вживає «професійна освіта» замість «професійно-технічна освіта»~\cite{Kostrytsia2025VETRecovery}.

\subsection*{Г.7. Передні бібліометричні огляди (позиціонування)}
\label{app:bibliometric-prior}

До~формулювання власної стратегії пошуку доцільно позиціонувати цю~роботу серед попередніх систематичних і~бібліометричних оглядів літератури з~професійної освіти. Через~MCP-інструменти (\texttt{academic-search}, Crossref) ідентифіковано та~верифіковано 11~релевантних оглядів за~період 2013--2025~рр.\ (табл.~\ref{tab:prior_reviews}). Кожен запис у~таблиці пройшов перевірку DOI у~Crossref для~бібліографічної цілісності.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Попередні систематичні та~бібліометричні огляди літератури з~VET (2013--2025) та~позиціонування цієї роботи.}
\label{tab:prior_reviews}
\scriptsize
\input{data/prior_reviews_table.tex}
\end{table}

Аналіз попередніх оглядів виявляє чотири характерні риси: (1)~переважна більшість бібліометричних оглядів послуговується VOSViewer без~зіставлення з~альтернативними алгоритмами кластеризації~\cite{Calero2020Transversal, Adjei2023GreenTVET, Husaeni2023VocSchoolVOS, Omar2024TVETIndustry, Karantali2025VETBiblio}; (2)~систематичні огляди формату PRISMA не~поєднують свого аналізу з~бібліометричною мережею~\cite{Tripney2013TVETLMIC, Christidis2019NursingVET, Mende2025VETgovernance, Ciantar2025VETPolicy}; (3)~жоден з~оглядів не~застосовує великих мовних моделей для~незалежної інтерпретації виявлених тематичних кластерів; (4)~питання моніторингу освітньої діяльності закладів професійної освіти як~окрема предметна категорія дотепер не~отримало цілеспрямованого бібліометричного картографування.


\clearpage
\section{Комплект експертного оцінювання прототипу}
\label{app:expert_eval}

Цей додаток коротко описує INPUT/OUTPUT-комплект для формального експертного оцінювання та поглибленого думко-вголос (think-aloud) дослідження прототипу системи моніторингу П(ПТ)О (підрозділ~\ref{sec:p3-eval-method}). Повні файли~-- у~каталозі \texttt{bachelor\_thesis/expert\_eval/}; цей додаток~-- стислий витяг для~рецензента та~захисту.

\subsection*{Д.1. Структура каталогу та призначення файлів}
\label{app:eval-structure}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Склад комплекту експертного оцінювання (T2.6/T2.7).}
\label{tab:eval_kit_files}
\small
\setlength\tabcolsep{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{|p{0.32\linewidth}|p{0.62\linewidth}|}
\hline
\textbf{Файл} & \textbf{Призначення} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{INPUT (надається експертам)}} \\
\hline
\texttt{01\_invitation\_letter.md} & Лист-запрошення з~описом мети, очікуваних витрат часу (60--90~хв формальна анкета; 3,5--4~год half-day сесія), декларацією конфлікту інтересів автора. \\
\hline
\texttt{02\_consent\_form.md} & Форма інформованої згоди (ст.~8 Закону України «Про~захист персональних даних» №~2297-VI; принципи GDPR). \\
\hline
\texttt{03\_walkthrough\_script.md} & Сценарій оглядового відеозапису ($\sim$10--12~хв; 10~розділів~-- від~архітектури до~карти релокації). \\
\hline
\texttt{04\_demo\_credentials\_template.md} & Шаблон облікових даних для~трьох ролей (директор, інспектор, держслужбовець) з~прив'язкою до~seeded-instance (1~область, 3~райони, 10~громад, 5~закладів, 1~евакуйований). \\
\hline
\texttt{05\_scenario\_card.md} & 5~типових end-to-end сценаріїв ($\sim$30--40~хв самостійного проходження). Стислий зміст~-- Д.3. \\
\hline
\texttt{06\_rubric.md} & Оцінкова рубрика (22~пункти у~4~розділах). Повний зміст~-- Д.2. \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{PROTOCOL (для~автора)}} \\
\hline
\texttt{07\_session\_protocol.md} & Протокол half-day think-aloud сесії (3,5--4~год з~двома перервами; severity-rating Nielsen 1--4). Стислий зміст~-- Д.4. \\
\hline
\texttt{08\_form\_schema.md} & Схема Google Form / LimeSurvey з~налаштуваннями анонімності (без~email, без~IP). Стислий зміст~-- Д.5. \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{OUTPUT (шаблони, заповнюються після~збору)}} \\
\hline
\texttt{templates/responses\_template.csv} & CSV-заголовок для~агрегації відповідей. \\
\hline
\texttt{templates/results\_table\_template.tex} & Шаблон LaTeX-таблиці підсумків (ця~ж таблиця~\ref{tab:expert_eval_results} у~підрозділі~\ref{sec:p3-eval-method}). \\
\hline
\texttt{templates/summary\_template.md} & Шаблон якісного звіту з~тематичним кодуванням C-блоку та~B-коментарів. \\
\hline
\texttt{templates/deep\_session\_NOTES\_TEMPLATE.md} & Шаблон нотаток half-day сесії з~discrete-issues таблицею. \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Підтримуючі скрипти (у~\texttt{bachelor\_thesis/scripts/})}} \\
\hline
\texttt{eval\_aggregate\_experts.py} & Агрегація CSV у~\texttt{responses\_anonymized.csv}, обчислення SUS-метрик з~стандартною нормалізацією до~0--100, експорт \texttt{results\_table.tex}. \\
\hline
\texttt{eval\_pdf\_to\_csv.py} & Fallback-парсер заповнюваного PDF у~CSV (для~експертів, що~надають перевагу offline-формату). \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Д.2. Оцінкова рубрика (стислий зміст)}
\label{app:eval-rubric}

Рубрика складається з~4~розділів. Шкала Лікерта 1--5 (1~=~категорично~не~погоджуюсь; 5~=~категорично погоджуюсь). Усі~бальні пункти обов'язкові; коментарі~-- опційні.

\textbf{Розділ A. System Usability Scale} (10~стандартних пунктів за~Brooke 1996; нормалізація до~0--100 за~стандартною формулою, де~непарні~$=$~бал$-1$, парні~$=$~$5-$бал, сума~$\times 2{,}5$):

\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=2pt,leftmargin=*]
    \item Я~думаю, що~користувався б~цією системою часто.
    \item Я~знайшов(ла) систему надмірно складною.
    \item Я~думаю, що~системою легко користуватися.
    \item Я~думаю, що~мені знадобилася б~технічна підтримка.
    \item Різні функції системи добре інтегровані.
    \item У~системі забагато непослідовності.
    \item Більшість людей швидко навчиться користуватися.
    \item Я~знайшов(ла) систему дуже громіздкою.
    \item Я~почувався(лася) дуже впевнено у~користуванні.
    \item Я~мав(ла) вивчити багато речей перед використанням.
\end{enumerate}

\textbf{Розділ B. Доменно-специфічні пункти} (8~пунктів з~опційним коментарем):

\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=2pt,leftmargin=*]
    \item[B.1] Відповідність полів формам Specifikatsiya v2.0 та~реальній моніторинговій практиці.
    \item[B.2] Зрозумілість крос-формових попереджень (1.1$\leftrightarrow$3.1, 6.1 інваріанти оцінок).
    \item[B.3] Адекватність ролей та~територіальної прив'язки (директор / інспектор / держслужбовець).
    \item[B.4] Придатність агрегацій для~прийняття управлінських рішень.
    \item[B.5] Готовність обліковувати переміщені заклади (юридична $\neq$ фактична адреса; статус «евакуйований»; ABAC двох територій).
    \item[B.6] Готовність обліковувати ВПО та~ветеранів серед~здобувачів.
    \item[B.7] Очікувана надійність аудит-trail (SHA-256 хеш-ланцюг + \texttt{verify()}).
    \item[B.8] Імовірність впровадження у~Вашій установі.
\end{enumerate}

\textbf{Розділ C. Відкриті запитання} (вільний текст):

\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=2pt,leftmargin=*]
    \item[C.1] Що~було найзручнішим? (1--3~моменти)
    \item[C.2] Що~викликало найбільші труднощі? (1--3~моменти)
    \item[C.3] Що~бракує для~реального впровадження? (1--3~функції / інтеграції)
    \item[C.4] Self-assessment готовності до~пілоту за~шкалою TRL 1--9 з~обґрунтуванням.
\end{enumerate}

\textbf{Розділ D. Анонімізовані метадані респондента} (для~контекстуалізації; знеособлюються до~коду \texttt{EXP-<n>} після~збору):

\begin{itemize}[noitemsep,topsep=2pt,leftmargin=*]
    \item D.1 Поточна позиція (директор / методист / інспектор / працівник НМЦ / представник МОН / науковець / інша).
    \item D.2 Регіон установи (Центральна / Західна / Південна / Східна Україна / Київ / інше).
    \item D.3 Стаж у~сфері (менше~3 / 3--5 / 6--10 / 11--20 / більше~20~років).
    \item D.4 Чи~представляє переміщений заклад (так~повністю / так~частково / ні / не~стосується).
    \item D.5 Технологічний рівень робочого місця (значний / помірний / базовий / обмежений).
    \item D.6 Згода на~half-day сесію (так / можливо / ні).
\end{itemize}

\subsection*{Д.3. Картка з~5~сценаріями (стислий зміст)}
\label{app:eval-scenarios}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{5~end-to-end сценаріїв експертного оцінювання прототипу.}
\label{tab:eval_scenarios}
\small
\setlength\tabcolsep{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{|c|p{0.18\linewidth}|p{0.20\linewidth}|p{0.45\linewidth}|}
\hline
\textbf{№} & \textbf{Роль} & \textbf{Час} & \textbf{Зміст} \\
\hline
1 & Директор & $\sim$5~хв & Заповнення форми~6.1 (ДКР результати); перевірка крос-формового інваріанту суми оцінок. \\
\hline
2 & Директор & $\sim$7~хв & Імпорт 5-аркушевого \texttt{students.xlsx} з~50~здобувачами (12~ВПО); перевірка ідемпотентності; обробка відхилених рядків. \\
\hline
3 & Інспектор & $\sim$8~хв & Перевірка крос-формового інваріанту 1.1$\leftrightarrow$3.1; ABAC-доступ до~евакуйованого закладу через~фактичну адресу; додавання коментаря. \\
\hline
4 & Держслужбовець & $\sim$8~хв & Обласне зведення з~drill-down до~району; експорт у~Excel з~кольоровим маркуванням; перевірка прозорості без~особистих даних. \\
\hline
5 & Директор\,$\to$\,Інспектор\,$\to$\,Audit & $\sim$10~хв & Кейс переміщеного закладу: подвійна адреса + статус «евакуйований» + ABAC двох територій + \texttt{verify()} інтегральності + карта релокації. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Усі~5~сценаріїв виконуються на~seeded-instance, що~містить серед~інших 1~евакуйований заклад (як~синтетичний референт для~Луганщини). Орієнтовний загальний час самостійного проходження~-- 30--40~хв.

\subsection*{Д.4. Протокол half-day think-aloud сесії (стислий зміст)}
\label{app:eval-session}

Тривалість~-- 3,5--4~год з~двома перервами по~15~хв; формат~-- Zoom або~очно. Структура:

\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=2pt,leftmargin=*]
    \item Знайомство та~налаштування ($\sim$15~хв)~-- підтвердження згоди, welcome-скрипт, зменшення «hawthorne effect».
    \item Сценарій~1 ($\sim$30~хв з~5--7~хв обговорення).
    \item Сценарій~2 ($\sim$30~хв).
    \item Перерва~1 (15~хв; не~обговорюємо систему).
    \item Сценарій~3 ($\sim$35~хв).
    \item Сценарій~4 ($\sim$35~хв).
    \item Перерва~2 (15~хв).
    \item Сценарій~5~-- кейс переміщеного закладу ($\sim$45~хв).
    \item Ретроспекція ($\sim$30~хв)~-- 5~питань: 6-міс перспектива, 3~найбільші проблеми, 3~найкращі речі, що~пропустив дослідник, вільне обговорення.
\end{enumerate}

Автор фіксує: час кожного «застрягання»~$>$~30~сек; дослівні цитати-вербалізації (особливо плутанини); severity-rating проблем за~Nielsen (1~=~косметична; 2~=~мінорна; 3~=~серйозна; 4~=~критична). Усі~discrete~issues з~ID \texttt{iss-EXP-<n>-<seq>} винесено у~CSV з~map'ом «severity~$\times$~модуль коду». Експерт заповнює формальну рубрику окремо \emph{після} сесії, щоб~уникнути впливу автора на~бали.

Контр-етичні запобіжники: участь добровільна і~може бути перервана у~будь-який момент; аудіозапис тільки за~окремою явною згодою (видаляється після~транскрибування або~не~пізніше 30~днів); автор-як-insider \emph{відкликається} при~помічанні власних направляючих питань і~фіксує це~у~нотатці; усі~питання конфлікту інтересів виносяться на~засідання з~науковим керівником.

\subsection*{Д.5. Цифрова форма та~OUTPUT-схема}
\label{app:eval-form}

\textbf{Google Form / LimeSurvey:} анонімна (без~збору email/IP), без~авторизації, з~можливістю редагування після~подання. Експорт у~CSV з~стандартизованою схемою у~36~стовпців: \texttt{respondent\_code, timestamp, sus\_a1..a10, b1\_score..b8\_score, b1\_comment..b8\_comment, c1\_text..c4\_justification, d1\_role..d6\_halfday, duration\_min, tech\_issues, tech\_issues\_text}. Збереження у~\texttt{expert\_eval/raw\_responses\_EXP-<n>.csv}~-- по~одному файлу на~експерта.

\textbf{Заповнюваний PDF:} генерується через~\texttt{pandoc 06\_rubric.md -o 06\_rubric\_fillable.pdf} з~додаванням form-fields (Adobe Acrobat); парсинг у~CSV~-- скрипт \texttt{scripts/eval\_pdf\_to\_csv.py} (залежність \texttt{pypdf~$\geq$~4.0}).

\textbf{Агрегація:} \texttt{scripts/eval\_aggregate\_experts.py} зчитує всі~\texttt{raw\_responses\_*.csv}, валідує схему, обчислює описові метрики (SUS нормалізована 0--100, B-блок 1--5, B-середнє, TRL-середнє), експортує: \texttt{responses\_anonymized.csv} (без~ідентифікаційних колонок), \texttt{results\_table.tex} (підвантажується у~підрозділ~\ref{sec:p3-eval-method}), \texttt{summary\_stats.json} (машино-читаний звіт). При~$n{<}12$ скрипт виводить попередження і~маркує SUS-середнє як~«описовий пріор» (95\%~CI~$\sim\pm 25$~балів за~\cite{SauroLewis2016}).

\textbf{Якісне тематичне кодування} C-блоку та~B-коментарів виконується вручну (двократне читання автором + керівник у~ролі другого кодера), результати~-- у~\texttt{expert\_eval/summary.md} з~severity-mapped списком issues~$\to$~модулі коду~$\to$~рекомендована дія, інтегрується у~висновки до~підрозділу~\ref{sec:p3-eval-method}.

\clearpage
\section{Перелік 14 закладів професійної освіти Луганщини}
\label{app:institutions-list}

У~Розділі~\ref{sec:rozdil2} (підрозд.~\ref{sec:p2-displaced}) ідентифіковано мережу із~14~закладів професійної освіти Луганської області як~найвимогливіший сценарій використання для~проєктованої системи. У~цьому додатку наведено повний перелік цих~закладів з~юридичною та~фактичною адресою, типом закладу і~переліком ключових професій підготовки (за~даними архітектурної документації «ПрофОсвіта~Луганщини»~v2.0~\cite{NMTsPTO2025} і~аналітичного збірника НМЦ~ПТО за~2025~р.~\cite{NMTsPTO2025}). Усі~14~закладів мають статус «евакуйований» (повністю або~частково); більшість пройшли подвійну евакуацію~-- первинне переміщення у~2014~р.\ і~повторне у~2022~р.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Перелік 14~закладів професійної освіти Луганщини зі~статусом релокації (станом на~2026~р.).}
\label{tab:institutions-list}
\footnotesize
\setlength\tabcolsep{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{|c|p{0.36\linewidth}|p{0.16\linewidth}|p{0.16\linewidth}|p{0.18\linewidth}|}
\hline
\textbf{№} & \textbf{Найменування закладу} & \textbf{Юридична адреса} & \textbf{Фактична адреса} & \textbf{Тип} \\
\hline
1 & ДНЗ «Сєвєродонецький професійний ліцей» & м.~Сєвєродонецьк & м.~Дніпро & профліцей \\
\hline
2 & ДНЗ «Сєвєродонецький професійний ліцей хіміків» & м.~Сєвєродонецьк & м.~Кам'янське & профліцей \\
\hline
3 & ДНЗ «Лисичанський професійний ліцей» & м.~Лисичанськ & м.~Полтава & профліцей \\
\hline
4 & ДНЗ «Лисичанський професійний гірничо-промисловий ліцей» & м.~Лисичанськ & м.~Кам'янське & профліцей \\
\hline
5 & ДНЗ «Лисичанський професійний торгово-кулінарний ліцей» & м.~Лисичанськ & м.~Київ & профліцей \\
\hline
6 & ДНЗ «Рубіжанський професійний хіміко-технологічний ліцей» & м.~Рубіжне & м.~Дніпро & профліцей \\
\hline
7 & ДНЗ «Луганське вище професійне училище ім.~О.~Стаханова» & м.~Кадіївка & м.~Львів & ВПУ \\
\hline
8 & ДНЗ «Старобільський професійний аграрний ліцей» & м.~Старобільськ & м.~Старобільськ$^{*}$ & профліцей \\
\hline
9 & ДНЗ «Біловодський професійний аграрний ліцей» & смт~Біловодськ & м.~Полтава & профліцей \\
\hline
10 & ДНЗ «Сватівський професійний аграрний ліцей» & м.~Сватове & м.~Київ & профліцей \\
\hline
11 & ДНЗ «Попаснянський професійний ліцей залізничного транспорту» & м.~Попасна & м.~Лозова & профліцей \\
\hline
12 & ДНЗ «Перевальський професійний ліцей» & м.~Перевальськ & м.~Дніпро & профліцей \\
\hline
13 & ДНЗ «Стахановський професійний торгово-кулінарний ліцей» & м.~Кадіївка & м.~Кам'янське & профліцей \\
\hline
14 & Луганський коледж транспортної інфраструктури & м.~Сєвєродонецьк & м.~Київ & коледж \\
\hline
\multicolumn{5}{|p{0.95\linewidth}|}{\footnotesize $^{*}$~До~2022~р.\ працював за~юридичною адресою; після~повномасштабного вторгнення зазнав повторної релокації у~межах неокупованої частини області.} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Перелік ілюструє домінування профліцеїв (12~закладів) і~представлений також одним коледжем (Луганський коледж транспортної інфраструктури) та~одним вищим професійним училищем (Луганське ВПУ ім.~О.~Стаханова). Міста релокації розподілені переважно у~Дніпропетровській, Київській, Полтавській, Львівській і~Харківській областях, що~відбиває як~логістику евакуації, так~і~наявність профільних освітніх потужностей у~приймаючих громадах. Усі~зазначені дані використовуються у~публічній карті релокації порталу (Розділ~\ref{sec:rozdil3}).

\clearpage
\section{Деталізована мапа сайту порталу «ПрофОсвіта Луганщини»}
\label{app:sitemap}

У~Розділі~\ref{sec:rozdil2} (підрозд.~\ref{sec:p2-portal-sitemap}) подано верхньорівневу мапу сайту з~семи основних розділів. У~цьому додатку наведено повний перелік підсторінок кожного розділу для~орієнтації під~час подальшого читання Розділу~\ref{sec:rozdil3}, де~описано клієнтську реалізацію кожної з~цих~сторінок.

\begin{verbatim}
ГОЛОВНА
├── ДАШБОРД (швидкий аналітичний огляд)
├── ЗАКЛАДИ ОСВІТИ
│   ├── Каталог закладів (з фільтрами)
│   ├── Картка закладу (профіль одного з 14 ЗПО)
│   └── Карта релокації мережі
├── АБІТУРІЄНТУ
│   ├── Тест профорієнтації
│   ├── Каталог професій (≥30 професій)
│   │   └── Сторінка професії
│   ├── Вступ і документи
│   └── Дистанційне навчання (для ВПО-здобувачів)
├── МОНІТОРИНГ ДІЯЛЬНОСТІ ЗПО
│   ├── Публічна частина:
│   │   ├── Про систему
│   │   └── Зведений моніторинг (7 публічних блоків)
│   └── Закрита частина (авторизація):
│       ├── Реєстрація / вхід
│       ├── Кабінет закладу
│       └── 24 форми моніторингу за 7 блоками
│           (Контингент: 5, Кадри: 8, Динаміка: 3,
│            Професії: 2, Розвиток: 1, Якість: 4,
│            Інформ. відкритість: 1)
├── ВИДАННЯ
│   ├── Каталог видань (аналіт. збірники, методичні,
│   │                    дослідження, нормативні документи)
│   └── Сторінка видання (PDF-перегляд через PDF.js)
├── ПРО ПРОЄКТ
└── КОНТАКТИ ТА ЗВОРОТНИЙ ЗВ'ЯЗОК
\end{verbatim}

Деталізована мапа об'єднує \textbf{8}~публічних розділів (Головна, Дашборд, Заклади, Абітурієнту, Видання, Про~проєкт, Контакти і~публічна частина Моніторингу), \textbf{7}~публічних блоків зведеного моніторингу і~\textbf{24}~форми кабінету закладу за~7~блоками. Архітектурно мапа реалізує дворівневий доступ: верхній рівень (8~публічних розділів) доступний без~авторизації для~всіх~шести цільових аудиторій (підрозд.~\ref{sec:p2-req-audiences}); нижній рівень (кабінет закладу) обмежений ABAC-моделлю для~ролей «керівник закладу» та~«адміністратор НМЦ» (підрозд.~\ref{sec:p2-arch-abac}).

\clearpage
\section{Концепція моделі доступу ABAC та схема SHA-256 хеш-ланцюга}
\label{app:abac-audit}

У~цьому додатку наведено технічні деталі архітектурних рішень Розділу~\ref{sec:rozdil2}, винесені сюди для~збереження концептуальної цілісності основного тексту. Зміст: повна граматика ABAC з~13~операторами і~приклад декларативної політики (\ref{app:abac-grammar}); математична схема SHA-256 хеш-ланцюга аудит-журналу і~опис канонічної JSON-проєкції (\ref{app:audit-schema}); псевдокод стратегії «звірити-перш-ніж-записати» для~ідемпотентного прийому даних (\ref{app:idempotent-strategy}); зведена матриця картування «стаття Закону~$\to$~форма моніторингу~$\to$~модуль системи» (\ref{app:traceability}).

\subsection*{З.1. Граматика декларативної ABAC-мови політик}
\label{app:abac-grammar}

Семантика моделі~-- \emph{deny-overrides default-deny}: за~відсутності явного дозволу доступ заборонено; відмова однієї політики блокує доступ незалежно від~дозволів інших. Граматика побудована як~JSON-AST (без~інфіксного синтаксису, тому пріоритет операторів структурно визначається деревом) і~налічує 13~операторів, об'єднаних у~6~семантичних категорій (табл.~\ref{tab:abac_grammar}).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Операторна граматика декларативної ABAC-мови політик (13~операторів за~6~категоріями).}
\label{tab:abac_grammar}
\footnotesize
\setlength\tabcolsep{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{|p{0.18\linewidth}|p{0.18\linewidth}|p{0.55\linewidth}|}
\hline
\textbf{Категорія} & \textbf{Оператор} & \textbf{Семантика} \\
\hline
\multirow{3}{*}{Логічні} & \texttt{and} & Кон'юнкція дочірніх предикатів \\
\cline{2-3}
& \texttt{or} & Диз'юнкція дочірніх предикатів \\
\cline{2-3}
& \texttt{not} & Заперечення дочірнього предиката \\
\hline
\multirow{4}{*}{Рівність} & \texttt{eq} & Скалярна рівність / включення в~set (overload) \\
\cline{2-3}
& \texttt{neq} & Скалярна нерівність \\
\cline{2-3}
& \texttt{eq\_path} & Рівність двох~шляхів атрибутів \\
\cline{2-3}
& \texttt{neq\_path} & Нерівність двох~шляхів атрибутів \\
\hline
\multirow{2}{*}{Множинні} & \texttt{in} & Належність значення до~множини \\
\cline{2-3}
& \texttt{not\_in} & Не-належність значення до~множини \\
\hline
\multirow{2}{*}{Порядкові} & \texttt{gt} & «Більше», лексикографічно або~числово \\
\cline{2-3}
& \texttt{lt} & «Менше», лексикографічно або~числово \\
\hline
Існування & \texttt{exists} & Атрибут визначений (не~\texttt{null}) \\
\hline
Доменний & \texttt{territorial\_contains} & Ресурс у~межах територіальної юрисдикції суб'єкта (область$\to$район$\to$громада); вибір~-- юридична або~фактична територія \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Резолюція шляхів атрибутів (наприклад, \texttt{user.role}, \texttt{resource.institution.oblastId}) реалізована через~рекурсивний lookup у~деревовидну структуру об'єкта суб'єкта/ресурсу. \emph{Відомий компроміс типобезпеки}: оператор \texttt{eq} перевантажено як~«скалярна рівність або~set~membership»~-- якщо ліве значення є~списком, оператор виконує \texttt{includes}-перевірку; якщо скаляром~-- звичайну рівність. Це~відхід від~суто типобезпечного підходу заради спрощення типових політик; альтернатива (розщеплення на~\texttt{eq\_scalar} і~\texttt{eq\_in}) винесена як~можливий рефакторинг у~12-місячному горизонті.

Доменно-специфічний оператор \texttt{territorial\_contains} оцінює, чи~належить ресурс територіальній юрисдикції суб'єкта вздовж ієрархії «область~$\to$~район~$\to$~громада~$\to$~заклад» з~додатковим параметром \texttt{addressKind}, що~приймає значення \texttt{registered} (юридична адреса) або~\texttt{actual} (фактична адреса). Для~переміщеного закладу два~незалежні предикати з~різним \texttt{addressKind} реалізують одночасний доступ інспектора юридичної області та~інспектора приймаючої громади~-- основну архітектурну вимогу для~підтримки переміщених закладів (підрозд.~\ref{sec:p2-displaced}).

\paragraph{Приклад політики «директор бачить тільки~власний заклад».} Декларативний JSON-AST політики, що~надає директорові закладу доступ виключно до~ресурсів власного закладу, який~територіально знаходиться у~його~юридичній області:

\begin{verbatim}
{
  "op": "and",
  "children": [
    { "op": "eq", "path": "user.role", "value": "director" },
    { "op": "eq_path",
      "left":  "user.institutionId",
      "right": "resource.institutionId" },
    { "op": "territorial_contains",
      "scope":       "user.oblastId",
      "target":      "resource.institution.oblastId",
      "addressKind": "registered" }
  ]
}
\end{verbatim}

Політики версіонуються у~таблиці \texttt{abac\_policy\_version} з~аудитом усіх~CRUD-операцій. Кеш політик у~Redis з~pub/sub-інвалідацією забезпечує час оцінки авторизаційного запиту нижче~5~мс на~95-му перцентилі.

\subsection*{З.2. Схема SHA-256 хеш-ланцюга аудит-журналу}
\label{app:audit-schema}

Кожен запис у~таблиці \texttt{audit\_log} містить вісім полів: \texttt{actor\_id}, \texttt{action}, \texttt{resource\_type}, \texttt{resource\_id}, \texttt{before\_json}, \texttt{after\_json}, \texttt{prev\_hash} і~\texttt{hash}. Хеш поточного запису обчислюється за~формулою:
\begin{equation*}
    h_n = \mathrm{SHA{\text -}256}\bigl(h_{n-1} \,\|\, \mathrm{canonical\_json}(R_n)\bigr),
\end{equation*}
де~$R_n$~-- запис аудиту з~порядковим номером $n$, $h_{n-1}$~-- хеш попереднього запису ($h_0$ задано фіксованим стартовим значенням~``GENESIS''), $\|$ позначає конкатенацію бінарних рядків, а~$\mathrm{canonical\_json}(\cdot)$~-- канонічна JSON-проєкція (детермінований порядок ключів, нормалізована пунктуація і~кодування Unicode~NFC). Канонічна проєкція забезпечує стабільність значення хеша між~записом до~PostgreSQL~JSONB і~повторним зчитуванням~-- без~цього кроку перестановка ключів JSON-серіалізатора порушує цілісність ланцюга.

Append-only характер таблиці гарантується PostgreSQL-тригером, що~блокує операції \texttt{UPDATE} та~\texttt{DELETE}. Метод \texttt{audit.verify()} проходить ланцюг від~першого до~останнього запису, перераховує $h_n$ для~кожного запису і~зіставляє з~записаним значенням~-- будь-яка модифікація записаного значення заднім числом виявляється як~розбіжність між~записаним і~перерахованим хешами.

\paragraph{Модель загроз і~обмеження.} Поточна реалізація захищає від~неавторизованих модифікацій уже~записаних даних аудиту (insider-загроза з~правами оновлення таблиці), але~не~забезпечує повноцінної \emph{неспростовності} (non-repudiation). Для~цього потрібно: (а)~зовнішнє прив'язування голови ланцюга до~незалежного сервісу часових міток (наприклад, RFC~3161 TSA) або~КЕП-підпис; (б)~жорстке розмежування ролей адміністратора БД та~аудитора. Обидва компоненти винесено у~12-місячний горизонт дорожньої карти (Розділ~\ref{sec:rozdil3}). Поточна модель~-- захист тригерами + сумлінний адміністратор БД~-- забезпечує криптографічну цілісність, що~перевищує всі~п'ять чинних національних систем (Розділ~\ref{sec:rozdil1}, табл.~\ref{tab:landscape_p1}).

Гарантія цілісності хеш-ланцюга при~конкурентних транзакціях у~поточній реалізації спирається на~припущення про~єдиного писця у~таблицю аудиту; для~повноцінної гарантії під~ізоляцією SERIALIZABLE потрібне відповідне налаштування або~явний \texttt{SELECT~FOR~UPDATE} останнього запису. Це~також винесено у~12-місячний горизонт упровадження.

\subsection*{З.3. Ідемпотентний прийом даних: стратегія «звірити-перш-ніж-записати»}
\label{app:idempotent-strategy}

Кожен метод \texttt{upsertX} у~модулях даних реалізує стратегію «звірити-перш-ніж-записати»~(compare-then-write) за~таким алгоритмом (псевдокод):

\begin{verbatim}
function upsertX(input):
    current ← repository.findByKey(input.key)
    if current is null:
        repository.insert(input)
        audit.append(action=INSERT, before=null, after=input)
        return { status: "created" }
    if canonicalJson(current) == canonicalJson(input):
        return { status: "noop" }   // нічого не змінилось
    repository.update(input)
    audit.append(action=UPDATE,
                 before=current,
                 after=input)
    return { status: "updated" }
\end{verbatim}

Транзакція виконується на~рівні ізоляції \emph{READ~COMMITTED} (за~замовчуванням PostgreSQL). Завдяки гілці \texttt{noop} повторний імпорт того самого Excel-файлу або~повторний виклик API з~ідентичним станом не~забруднює журнал зайвими записами і~не~оновлює рядки в~базі~-- тобто bulk-операції набувають властивості ідемпотентності.

\paragraph{Обмеження.} BullMQ-воркери для~Excel-імпорту у~поточній концепції використовують стандартні параметри \texttt{attempts=1} без~налаштованого dead-letter queue~-- транзієнтні відмови (мережа, тимчасова недоступність БД) не~ретраються автоматично і~видимі через~UI-повідомлення про~помилку. Налаштування \texttt{attempts=3} з~експоненційним backoff і~дзеркальною DLQ також винесено у~6-місячний горизонт упровадження (Розділ~\ref{sec:rozdil3}).

\subsection*{З.4. Картування «стаття Закону $\to$ форма моніторингу $\to$ модуль системи»}
\label{app:traceability}

Кожне з~24~полів моніторингу системи має~траєкторію походження від~конкретної нормативної вимоги до~функціонального модуля коду. Така траєкторія забезпечує: (а)~аудитованість походження кожного поля даних від~законодавчої вимоги; (б)~можливість швидкого імпакт-аналізу при~зміні нормативної бази; (в)~прозорість для~інспекторів обласних департаментів. Зведена матриця наведена у~табл.~\ref{tab:traceability}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Картування нормативної основи $\to$ форми моніторингу $\to$ модуля реалізації.}
\label{tab:traceability}
\scriptsize
\setlength\tabcolsep{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.10}
\begin{tabular}{|p{0.22\linewidth}|p{0.13\linewidth}|p{0.34\linewidth}|p{0.18\linewidth}|}
\hline
\textbf{Нормативне джерело} & \textbf{Блок / форма} & \textbf{Функціональна вимога (стисло)} & \textbf{Модуль системи} \\
\hline
Закон~№~4574-IX (стандарти, кваліфікації) & 4.1, 4.2 & Облік професій / спеціальностей, контингенту за~ними, вразливих категорій & \texttt{professions} \\
\hline
Закон~№~4574-IX (контингент здобувачів, регіональне замовлення) & 1.1--1.5 & Контингент, місце перебування, фінансування, соц.\ стан, план/факт & \texttt{students} \\
\hline
Закон~№~4574-IX (кадрове забезпечення) & 2.1--2.8 & Педагогічні працівники: склад, кваліфікація, ПК, атестація & \texttt{staff} \\
\hline
Закон~№~4574-IX (відрахування, випуск, працевлаштування) & 3.1--3.3 & Динаміка контингенту, працевлаштування, академ.\ відпустка & \texttt{enrollment\_dynamics} \\
\hline
Закон~№~4574-IX (партнерство, міжнар.\ співпраця) & 5.1 & Гранти, проєкти, ДПП & \texttt{projects} \\
\hline
Закон «Про~освіту» ст.~48--49 (моніторинг якості) & 6.1--6.4 & ДКР, освітні досягнення, олімпіади, НМТ & \texttt{quality} \\
\hline
Закон «Про~освіту» (прозорість) & 7.1 & Інформаційна відкритість веб-сайту закладу & \texttt{transparency} \\
\hline
Накази МОН (територіальна ієрархія) & --- & Область$\to$район$\to$громада$\to$заклад, юр./факт.\ адреси, статус «евакуйовано» & \texttt{territory}, \texttt{institutions} \\
\hline
Закон~№~4742-IX (доброчесність) & --- & Аудит усіх~операцій з~SHA-256 хеш-ланцюгом & \texttt{audit} \\
\hline
EQAVET (10~індикаторів) & 1.x, 3.x, 6.x & Сумісність зі~спостережним блоком EQAVET & \texttt{students}, \texttt{enrollment\_dynamics}, \texttt{quality} \\
\hline
ETF reporting (post-war recovery) & 3.1--3.3 & Працевлаштування, регіональна мобільність випускників & \texttt{enrollment\_dynamics} \\
\hline
Декларативна ABAC-модель (NF5) & усі~форми & Полісі доступу за~ролями, територією, спеціалізацією & \texttt{abac} \\
\hline
Накази МОН (звітні цикли) & усі~форми & Періоди звітності (квартал, навч.\ рік) & \texttt{periods} \\
\hline
Підтримка переміщених закладів (NF8) & F1, картка закладу & Юр./факт.\ адреса, статус «евак.», карта релокації & \texttt{institutions}, \texttt{territory} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Матриця ілюструє, як~чотири рівні нормативної основи (профільний Закон~№~4574-IX, загальне освітнє законодавство, галузеві накази МОН і~Закон про~академічну доброчесність) поетапно породжують 24~форми моніторингу за~7~блоками, які~в~свою чергу реалізуються в~операційно-функціональних модулях системи (\texttt{students}, \texttt{staff}, \texttt{enrollment\_dynamics}, \texttt{professions}, \texttt{projects}, \texttt{quality}, \texttt{transparency}, \texttt{institutions}, \texttt{territory}, \texttt{abac}, \texttt{audit}, \texttt{periods}). Така траєкторія від~букви Закону до~ідентифікатора модуля коду є~архітектурною гарантією повноти покриття регуляторної рамки.


\section{Декларація прозорого використання генеративного штучного інтелекту}
\label{app:genai_decl}

Цей додаток фіксує повний обсяг використання генеративного штучного інтелекту (ШІ) у~процесі підготовки кваліфікаційної роботи відповідно до~Закону України «Про~академічну доброчесність» №~4742-IX і~рекомендацій щодо~прозорого декларування ШІ у~науково-навчальних роботах.

\subsection*{Перелік використаних інструментів}

\noindent\textbf{Anthropic Claude} (родина моделей):
\begin{itemize}
    \item Claude Haiku 4.5 (\texttt{claude-haiku-4-5-20251001});
    \item Claude Sonnet 4.6 (\texttt{claude-sonnet-4-6});
    \item Claude Opus 4.7 (\texttt{claude-opus-4-7}).
\end{itemize}

\noindent\textbf{Інші моделі} (через~OpenRouter, Ollama, локально):
\begin{itemize}
    \item DeepSeek-R1, Llama-3.x, Qwen-3.x, Gemma-3.x, GLM-5.1 (всього~7~родин, 11~окремих моделей в~ансамблевому експерименті бібліометричної інтерпретації кластерів).
\end{itemize}

\subsection*{Етапи та~обсяг застосування}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Бібліометрична інтерпретація кластерів} (Розділ~1.4 + Додаток~Г): ансамблеве іменування та~опис чотирьох виявлених тематичних кластерів літератури моніторингу професійної освіти. Узгодженість моделей оцінено через~коефіцієнт Криппендорфа ($\alpha=0{,}531$) та~косинусну подібність векторних подань. Тут ШІ виступає як~\emph{предмет дослідження}, а~не~лише~інструмент.
    \item \textbf{Чорнові тексти та~редагування}: моделі сімейства Claude (Sonnet, Opus) використано для~генерації чорнових формулювань окремих параграфів, перевірки логічної послідовності та~стилістичної редагування. Усі~отримані тексти пройшли подальшу авторську верифікацію, переписування та~критичний аналіз.
    \item \textbf{Програмний код}: Python-скрипти бібліометричного конвеєра, аналітичні запити, генерація таблиць LaTeX та~допоміжні утиліти (фронтенд прототипу «ПрофОсвіта~Луганщини», сценарії конвертації даних). Кожен фрагмент коду тестувався, виправлявся та~адаптувався автором.
    \item \textbf{Веб-прототип}: HTML/CSS/JavaScript-розмітка 13~сторінок прототипу складено за~участю Claude Sonnet, виходячи з~архітектурної документації автора («ПрофОсвіта~Луганщини v2.0»). Дизайн-рішення, інформаційна архітектура та~текстовий вміст порталу~-- авторські.
    \item \textbf{Допоміжне опрацювання даних}: попередня класифікація та~тегування публікацій Web of~Science, формування проміжних тезаурусів, перевірка DOI-метаданих за~допомогою Crossref-MCP.
\end{enumerate}

\subsection*{Що НЕ було згенеровано ШІ}

\begin{itemize}
    \item Тема, мета, завдання, об'єкт, предмет дослідження~-- сформульовано автором.
    \item Концепція порталу «ПрофОсвіта~Луганщини», 5~проєктних вимог для~переміщених закладів, переструктурування 24~форм за~7~блоками, дизайн-система~-- авторські рішення.
    \item Дослідницькі висновки, інтерпретація отриманих результатів, рекомендації, дорожня карта~-- результат особистого аналізу автора.
    \item Емпіричні дані з~аналітичного збірника НМЦ~ПТО Луганщини~\cite{NMTsPTO2025}~-- зібрані та~верифіковані автором у~межах посадових обов'язків заступника директора з~науково-методичної роботи.
\end{itemize}

\subsection*{Принципи верифікації результатів}

\begin{enumerate}
    \item Кожне джерело, цитоване в~роботі, перевірено за~ідентифікатором DOI у~базі Crossref на~момент 2026-05-10.
    \item Кожен ключовий висновок підкріплюється або емпіричними даними (бібліометрика, експертне оцінювання), або посиланням на~рецензоване першоджерело.
    \item Усі~числові показники (метрики кореляції, обсяги вибірок, узгодженість моделей) обчислені за~відтворюваним Python-конвеєром, доступним у~науковому репозиторії.
    \item Текст роботи у~поточній редакції повністю переписаний автором після~отримання вторинних і~первинних зауважень керівника на~захисній нараді 13.05.2026, із~ретельним усуненням англіцизмів, надмірних запозичень і~LLM-генерованих штампів (відповідно до~\texttt{PROOFREAD\_NOTES.md}).
\end{enumerate}

Уся~діяльність із~використання ШІ задокументована в~хронологічних логах розробки та~відповідає духу й~букві Закону України «Про~академічну доброчесність» №~4742-IX~\cite{AkademichnaDobrochesnist2024}.
