% =============================================================
% chapters/rozdil2.tex — РОЗДІЛ 2
% Розробка інформаційно-аналітичної системи моніторингу освітньої
% діяльності закладів професійної освіти.
%
% Структура (наповнення — Phase 2, T2.1..T2.10):
%   2.1 Ландшафт цифрових систем моніторингу освіти в Україні
%       2.1.1 ІСУО, ЄДЕБО, ДІСО, УЦОЯО, АІКОМ
%       2.1.2 EU4Skills, EU4VET, ETF цифрові ініціативи
%       2.1.3 Прогалина: обласний моніторинг ПТО + переміщені заклади
%   2.2 Вимоги до системи
%       2.2.1 Нормативно-правова основа (Закон №4574-IX, Закон «Про освіту»)
%       2.2.2 Функціональні вимоги (24 форми Spec v2.0 → 8 модулів)
%       2.2.3 Нефункціональні вимоги (a11y, audit, ABAC, perf)
%       2.2.4 Traceability-матриця: стаття закону → форма → модуль
%   2.3 Архітектура та проєктні рішення
%       2.3.1 Позиціонування у Design Science Research
%       2.3.2 Модульний моноліт: обґрунтування вибору
%       2.3.3 ABAC: декларативна мова політик доступу
%       2.3.4 Аудит з SHA-256 хеш-ланцюгом
%       2.3.5 Ідемпотентний прийом даних: compare-then-write
%       2.3.6 Multi-sheet Excel імпорт
%       2.3.7 Спеціальні рішення для переміщених закладів та ВПО-здобувачів
%   2.4 Емпірична евалюація
%       2.4.1 Audit chain integrity
%       2.4.2 ABAC correctness (матриця role × action × resource)
%       2.4.3 Excel round-trip fidelity
%       2.4.4 Latency / throughput
%       2.4.5 WCAG 2.1 AA compliance
%       2.4.6 Експертне оцінювання (n>=3, SUS + домен)
%       2.4.7 Сценарний walkthrough та кейс переміщеного закладу
%   2.5 Рекомендації та дорожня карта впровадження
%   Висновки до розділу 2
% =============================================================

\section{\MakeUppercase{Розробка інформаційно-аналітичної системи моніторингу}}
\label{sec:rozdil2}

\subsection{Ландшафт цифрових систем моніторингу освіти в Україні}
\label{sec:p2-landscape}

Перш ніж описувати архітектуру власного артефакту, доцільно охарактеризувати наявний цифровий ландшафт національних та~донорських систем, що~дотичні до~моніторингу професійної освіти, та~ідентифікувати прогалини, які~виправдовують розробку нового рішення. Аналітичний збірник Навчально-методичного центру професійно-технічної освіти у~Луганській області за~2025~р.~\cite{NMTsPTO2025}, у~підготовці якого автор брав безпосередню участь (декларовано як~конфлікт інтересів у~вступі), явно посилається на~п'ять національних онлайн-ресурсів як~джерела моніторингових даних: \texttt{mon.gov.ua}, \texttt{inforesurs.gov.ua} (ЄДЕБО), \texttt{testportal.gov.ua} (УЦОЯО), \texttt{loga.gov.ua}, \texttt{oblosvita-lg.gov.ua}~-- це~емпіричне підтвердження актуального стану інтеграції джерел і~водночас демонстрація відсутності єдиної точки доступу для~обласного моніторингу.

\subsubsection{Існуючі національні системи: ІСУО, ЄДЕБО, ДІСО, УЦОЯО, АІКОМ}
\label{sec:p2-landscape-systems}

\textbf{ІСУО} (Інформаційна система управління освітою, \texttt{isuo.org})~-- історично перша спроба створення єдиного реєстру закладів і~учнів загальної середньої та~професійно-технічної освіти, запущена ще~в~2010-х рр. Зосереджена на~зборі статистичних форм (контингент, кадри, мережа закладів). Зі~зміною стандартів збору даних~\cite{Bieliaieva2020InfoMech} і~частковим перенесенням функцій до~ЄДЕБО її~роль як~централізованого джерела поступово скоротилася; багато закладів П(ПТ)О використовують ІСУО в~режимі легасі-інструмента для~локальної первинної звітності.

\textbf{ЄДЕБО} (Єдина державна електронна база з~питань освіти, \texttt{inforesurs.gov.ua})~-- флагманський реєстр МОН України, що~охоплює здобувачів вищої та~передвищої освіти, документи про~освіту, ліцензії та~акредитації~\cite{Khozhylo2024PublicMgmt}. Покриває професійну (передвищу) освіту лише~частково: професійно-технічні заклади у~ЄДЕБО представлені переважно у~частині, що~стосується дипломів і~ліцензій, тоді як~детальний регулярний моніторинг (форми звітності 1.1--7.1 за~Specifikatsiya~v2.0) залишається поза~обсягом цієї бази. Публічний API недоступний для~агрегованих третіх сторін.

\textbf{ДІСО} (Державна інформаційна система освіти)~-- ширша концептуальна ініціатива формування єдиного цифрового простору освіти. У~своїй декларованій формі є~метасистемою, що~має об'єднувати ЄДЕБО, ІСУО, локальні розклади, електронні щоденники тощо; станом на~момент написання роботи функціонує переважно як~стратегічний документ, без~повноцінної операційної реалізації для~обласного моніторингу П(ПТ)О.

\textbf{УЦОЯО} (Український центр оцінювання якості освіти, \texttt{testportal.gov.ua})~-- операційна платформа зовнішнього незалежного оцінювання, яка~з~2022~р. адмініструє національний мультипредметний тест (НМТ)~\cite{Shatalovych2025NMT}, що~для~ПТО постає як~ключовий індикатор якості випускників. УЦОЯО надає індивідуальні результати та~агреговану статистику, але~не~поєднує даних із~рештою~Specifikatsiya~v2.0 (контингент, кадри, матеріальна база).

\textbf{АІКОМ} (Автоматизована інформаційна комп'ютерна обробка моніторингу)~-- галузева система внутрішнього моніторингу окремих обласних департаментів освіти, запроваджена розпорядчими актами МОН та~обласних адміністрацій без~єдиного публічного нормативного підгрунтя. Функціонал істотно різниться між~областями, без~уніфікованого API чи~відкритих специфікацій. Найчастіше використовується для~оперативної моніторингової звітності МОН, але~залишається непрозорою для~науково-методичних центрів і~дослідницьких груп~-- характеристика підтверджена практичним досвідом автора в~НМЦ ПТО~\cite{NMTsPTO2025}.

Зведена характеристика п'яти систем за~9~ключовими параметрами наведена у~табл.~\ref{tab:landscape}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Порівняння національних цифрових систем моніторингу освіти України. Твердження щодо~ІСУО~/~ЄДЕБО~/~ДІСО~/~УЦОЯО~/~АІКОМ автор-визначено за~публічними інтерфейсами та~відкритими нормативними актами станом на~2026-05-10; джерела наведено у~footnotes після~таблиці.}
\label{tab:landscape}
\scriptsize
\setlength\tabcolsep{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\begin{tabular}{|p{0.13\linewidth}|p{0.10\linewidth}|p{0.13\linewidth}|p{0.13\linewidth}|p{0.13\linewidth}|p{0.13\linewidth}|p{0.10\linewidth}|}
\hline
\textbf{Параметр} & \textbf{ІСУО}\textsuperscript{a} & \textbf{ЄДЕБО}\textsuperscript{b} & \textbf{ДІСО}\textsuperscript{c} & \textbf{УЦОЯО}\textsuperscript{d} & \textbf{АІКОМ}\textsuperscript{e} & \textbf{Ця~робота} \\
\hline
Розпорядник & МОН & МОН (ДП «Інфоресурс») & МОН & УЦОЯО & Обласні департ. & НМЦ ПТО / обл. \\
\hline
Покриває ПТО & частково (статистика) & частково (дипломи) & декларативно & лише~НМТ & фрагментарно & повністю \\
\hline
24~форми Spec~v2.0 & ні & ні & ні & ні & частково & \textbf{так (всі)} \\
\hline
Публічний API & ні & ні & ні & агр.\ статистика & ні & читання + Excel \\
\hline
Карта релокації & ні & ні & ні & ні & ні & \textbf{так} \\
\hline
ABAC ролі & ні & ролі & не~опубліковано & ролі & невідомо & \textbf{декларативна} \\
\hline
Аудит-лог & невідомо & системний & невідомо & системний & невідомо & \textbf{SHA-256 hash chain} \\
\hline
A11y WCAG~2.1 & ні (легасі) & частково & декл. & частково & ні & \textbf{2.1~AA} \\
\hline
Підтримка переміщ.\ закладів & ні & фактична адреса не~явно & ні & ні & ні & \textbf{статус «евак.», карта} \\
\hline
\end{tabular}

\smallskip
{\scriptsize
\noindent\textsuperscript{a}~ІСУО:~\url{https://isuo.org} (доступ 2026-05-10);~\textsuperscript{b}~ЄДЕБО:~\url{https://inforesurs.gov.ua}, ст.~74~Закону «Про~вищу освіту» 2014~р.\ із~правками~\cite{Khozhylo2024PublicMgmt};~\textsuperscript{c}~ДІСО~-- стратегічна концепція МОН, без~публічного API на~момент написання;~\textsuperscript{d}~УЦОЯО:~\url{https://testportal.gov.ua}, агрегована статистика НМТ доступна публічно~\cite{Shatalovych2025NMT};~\textsuperscript{e}~АІКОМ~-- галузева система обласних департаментів освіти, реалізації різняться, єдиного публічного нормативного підгрунтя немає~\cite{NMTsPTO2025}.}
\end{table}

З~таблиці очевидно, що~жодна з~п'яти існуючих систем не~забезпечує одночасно: (а)~повного покриття 24-форм Specifikatsiya~v2.0 для~ПТО; (б)~явної підтримки переміщених закладів; (в)~декларативної ABAC-моделі та~криптографічно перевіреного аудит-логу. Це~і~є~функціональна ніша артефакту, описаного у~цьому розділі.

\subsubsection{Донорські цифрові ініціативи: EU4Skills, EU4VET, ETF}
\label{sec:p2-landscape-donor}

Програма EU4Skills, документована у~\cite{Kulachynskyi2024EU4Skills}, забезпечила оновлення матеріально-технічної бази та~цифрових компетентностей педагогів П(ПТ)О, заснування центрів професійної досконалості та~запровадження елементів електронної системи управління. Аналіз європейської політики трансформації ПТО~\cite{Storonyanska2025EuVET} підкреслює тренд цифрової трансформації як~елемент Bruges Communiqu\'e (2010), Riga Conclusions (2015) та~Osnabr\"uck-декларації (2020) у~рамках Копенгагенського процесу. Дослідження міжнародного співробітництва щодо~реформи ПТО~\cite{Soloviov2025UkraineVET} конкретизує інституційні механізми наближення України до~EU-стандартів моніторингу. Цифрова трансформація управління кадрами у~ПТО, описана у~\cite{Zlenko2024DigitalHR}, виявляє системні прогалини у~матеріально-технічній базі та~цифровій компетентності управлінського персоналу, які~цей розділ стосовно компонента «кадри» (форми 2.1--2.8) має~врахувати.

\subsubsection{Прогалина: обласний моніторинг ПТО з урахуванням переміщених закладів}
\label{sec:p2-landscape-gap}

Сполучення наявних систем не~забезпечує специфічних потреб обласного моніторингу професійної освіти, особливо у~сценарії переміщених закладів Луганщини: жодна не~реалізує п'яти дизайн-вимог, виведених у~підрозділі~\ref{sec:p1-impl-displaced} (юридична~/~фактична адреса, статус «евакуйований», категорії здобувача, ABAC за~розміщенням, карта релокації) і~реалізованих у~підрозділі~\ref{sec:p2-design-displaced}. Прикладом сучасного дашбордного підходу до~обласного моніторингу є~\cite{Mustamir2024Dashboard}; такий тип артефакту відповідає функціональним очікуванням, але~його~архітектура має~бути адаптована під~український нормативний контекст і~специфіку переміщених закладів. Управління якістю освіти в~умовах цифрової трансформації та~воєнного стану~\cite{Penkin2025QAWar} додатково обґрунтовує потребу у~ризик-орієнтованому моніторингу з~автоматизованими індикаторами невідповідностей. Артефакт, описаний у~цьому розділі, спрямований на~закриття цієї прогалини.

\subsection{Вимоги до системи}
\label{sec:p2-requirements}

\subsubsection{Нормативно-правова основа}
\label{sec:p2-req-legal}

Архітектурні рішення системи, що~описана у~цьому розділі, спираються на~чотири рівні нормативного підґрунтя.

\textbf{Перший рівень~-- профільний закон про~ПТО.} Закон України «Про~професійну освіту» №~4574-IX (далі~-- Закон) є~єдиним чинним джерелом норми для~ПТО. Серед статей, які~напряму породжують функціональні вимоги до~системи: положення щодо~стандартів освіти, ліцензування та~акредитації закладів, забезпечення якості, кадрового забезпечення, фінансування, прозорості діяльності, моніторингу та~державного нагляду. Аналіз внеску систем вищої та~професійної освіти у~відновлення національного ринку праці~\cite{Kostrytsia2025VETRecovery} і~аналіз ризиків закладів передвищої освіти у~контексті реформи~\cite{Bazhan2025PPTERisks} деталізують виклики імплементації цього Закону.

\textbf{Другий рівень~-- загальне освітнє законодавство.} Закон України «Про~освіту» (2017, з~правками 2024+) у~статтях про~моніторинг якості освіти та~державний нагляд встановлює рамки прозорості та~доказовості освітніх даних, які~у~цій роботі реалізовані як~ауді́т із~SHA-256 хеш-ланцюгом (підрозділ~\ref{sec:p2-design-audit}). Управління якістю освіти в~умовах війни та~цифрової трансформації~\cite{Penkin2025QAWar} конкретизує сучасні виклики до~цифрового моніторингу якості.

\textbf{Третій рівень~-- галузеві накази МОН та~Specifikatsiya~v2.0.} Накази МОН визначають структуру та~зміст 24~моніторингових форм, об'єднаних у~7~блоків, які~система реалізує безпосередньо. Аналітичний збірник НМЦ ПТО Луганщини за~2025~р. слугує валідатором повноти специфікації~-- всі~10~його~аналітичних розділів зіставлені з~7~блоками Specifikatsiya~v2.0.

\textbf{Четвертий рівень~-- академічна доброчесність.} Закон України «Про~академічну доброчесність» №~4742-IX~\cite{AkademichnaDobrochesnist2024} визначає вимоги до~прозорості освітніх процесів, що~у~цій системі підкріплено ABAC-моделлю доступу та~аудит-логом усіх~операцій із~записами здобувачів і~педагогічних кадрів.

\subsubsection{Функціональні вимоги}
\label{sec:p2-req-functional}

Функціональні вимоги декомпозовані за~7~тематичних блоків Specifikatsiya~v2.0 (F1--F7) плюс три інфраструктурні вимоги (F8--F10), реалізовані у~10~функціональних модулях коду:

\begin{itemize}
    \item \textbf{F1 (контингент).} Облік контингенту здобувачів освіти у~5~зрізах (форми 1.1--1.5): загальний контингент, зрізи за~місцем перебування, видом фінансування, соціальним станом (вразливі категорії), плановим/фактичним показниками регіонального замовлення. Підтримка ролей здобувача: ВПО, ветеран, родина ветерана, переміщений.
    \item \textbf{F2 (кадри).} Облік педагогічних та~науково-педагогічних працівників (8~форм 2.1--2.8): склад за~категоріями та~статтю, віком, стажем, кваліфікацією, місцем перебування; підвищення кваліфікації; результати атестації.
    \item \textbf{F3 (динаміка зарахування/випуску).} Облік відрахування, випуску, працевлаштування, академічної відпустки (форми 3.1--3.3) з~крос-формовими інваріантами (наприклад, sum~outcome$=$graduation).
    \item \textbf{F4 (професії).} Облік освітніх програм та~спеціальностей (форми 4.1--4.2): прив'язка до~класифікатора професій, контингент за~професіями, вразливі категорії за~професіями.
    \item \textbf{F5 (проєкти).} Облік грантів, міжнародних проєктів, державно-приватних партнерств (форма~5.1).
    \item \textbf{F6 (якість).} Облік ДКР, освітніх досягнень, олімпіад, результатів НМТ (форми 6.1--6.4) з~прив'язкою до~Кластера~4 бібліометричного аналізу (когнітивні результати).
    \item \textbf{F7 (інформаційна відкритість).} Облік 20~критеріїв веб-сайту закладу освіти (форма~7.1) з~автоматичним обчисленням показника відкритості.
    \item \textbf{F8 (заклади).} Реєстр закладів освіти із~територіальною ієрархією «область~$\to$~район~$\to$~громада~$\to$~заклад», розмежуванням юридичної та~фактичної адреси та~статусом «евакуйований». Карта релокації виходить безпосередньо з~цієї вимоги.
    \item \textbf{F9 (імпорт/експорт).} Multi-sheet Excel-шаблони для~кожного блоку з~асинхронним прийомом через~чергу BullMQ та~ідемпотентним compare-then-write.
    \item \textbf{F10 (управлінські ролі).} Підтримка чотирьох ролей: керівник закладу, інспектор, державний службовець обласного департаменту, анонімний публічний доступ. Кожна роль обмежена ABAC-полісі.
\end{itemize}

\subsubsection{Нефункціональні вимоги}
\label{sec:p2-req-nonfunctional}

\begin{itemize}
    \item \textbf{NF1 (доступність).} WCAG~2.1~AA на~рівні e2e-валідації через~axe-core (підрозділ~\ref{sec:p2-eval-a11y}).
    \item \textbf{NF2 (безпека доступу).} Декларативна ABAC-модель з~JSON-AST граматикою політик, deny-overrides семантика, кешування у~Redis з~pub/sub інвалідацією.
    \item \textbf{NF3 (доказовість даних).} Ауді́т-лог append-only з~SHA-256 хеш-ланцюгом записів, канонічна JSON-проєкція для~стабільності між~запис/читанням.
    \item \textbf{NF4 (продуктивність).} Цільові показники: $p_{50}<100$~мс, $p_{95}<500$~мс на~синтетичній вибірці 50 закладів~$\times$~1\,000 здобувачів кожен.
    \item \textbf{NF5 (надійність прийому даних).} Ідемпотентний compare-then-write з~поглинанням повторних викликів і~відсутністю спурійних аудит-записів.
    \item \textbf{NF6 (i18n).} Українська локалізація як~основна; англійська~-- для~технічної документації та~ETF-reporting (опційно).
    \item \textbf{NF7 (інтегрованість з~ЄС).} Сумісність з~10-ма базовими індикаторами EQAVET~\cite{Ciantar2025VETPolicy, Storonyanska2025EuVET}.
    \item \textbf{NF8 (підтримка переміщених закладів).} Окрема реалізація вимог F8: розрізнення адрес, статус «евакуйований», карта релокації, ABAC за~фактичним розміщенням.
    \item \textbf{NF9 (відповідність академічній доброчесності).} Аудит усіх~операцій із~можливістю криптографічної верифікації цілісності для~зовнішнього перевіряючого.
\end{itemize}

\subsubsection{Traceability-матриця: стаття закону~$\to$~форма~$\to$~модуль}
\label{sec:p2-req-traceability}

Зведена матриця прив'язки нормативних вимог до~форм Specifikatsiya~v2.0 та~модулів реалізації наведена у~табл.~\ref{tab:traceability}. Така траєкторія забезпечує (а)~аудитованість походження кожного поля даних від~законодавчої вимоги; (б)~можливість швидкого імпакт-аналізу при~зміні нормативної бази; (в)~прозорість для~інспекторів обласних департаментів.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Traceability-матриця: нормативна основа~$\to$~форма Specifikatsiya~v2.0~$\to$~модуль реалізації.}
\label{tab:traceability}
\scriptsize
\setlength\tabcolsep{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.10}
\begin{tabular}{|p{0.21\linewidth}|p{0.13\linewidth}|p{0.31\linewidth}|p{0.18\linewidth}|}
\hline
\textbf{Нормативне джерело} & \textbf{Блок / форма} & \textbf{Функціональна вимога (стисло)} & \textbf{Модуль (\texttt{src/modules/})} \\
\hline
Закон №~4574-IX (стандарти, кваліфікації) & 4.1, 4.2 & Облік професій / спеціальностей, контингенту за~ними, вразливих категорій & \texttt{professions} \\
\hline
Закон №~4574-IX (контингент здобувачів, рег.\ замовлення) & 1.1--1.5 & Контингент, місце перебування, фінансування, соц.\ стан, план/факт & \texttt{students} \\
\hline
Закон №~4574-IX (кадрове забезпечення) & 2.1--2.8 & Педагогічні працівники: склад, кваліфікація, ПК, атестація & \texttt{staff} \\
\hline
Закон №~4574-IX (відрахування, випуск, працевлаштування) & 3.1--3.3 & Динаміка контингенту, працевлаштування, академ.\ відпустка & \texttt{enrollment\_dynamics} \\
\hline
Закон №~4574-IX (партнерство, міжнар.\ співпраця) & 5.1 & Гранти, проєкти, ДПП & \texttt{projects} \\
\hline
Закон «Про~освіту» ст. 48--49 (моніторинг якості) & 6.1--6.4 & ДКР, освітні досягнення, олімпіади, НМТ & \texttt{quality} \\
\hline
Закон «Про~освіту» (прозорість) & 7.1 & Інформаційна відкритість веб-сайту закладу & \texttt{transparency} \\
\hline
Накази МОН (територіальна ієрархія) & --- & Область$\to$район$\to$громада$\to$заклад, юр./факт.\ адреса, евакуйовано & \texttt{territory}, \texttt{institutions} \\
\hline
Закон №~4742-IX (доброчесність) & --- & Ауді́т усіх~операцій з~SHA-256 хеш-ланцюгом & \texttt{audit} \\
\hline
EQAVET (10 індикаторів) & 1.x, 3.x, 6.x & Сумісність зі~спостережним блоком EQAVET & \texttt{students}, \texttt{enrollment\_dynamics}, \texttt{quality} \\
\hline
ETF reporting (post-war recovery) & 3.2-Б, 3.2-В & Працевлаштування, регіональна мобільність випускників & \texttt{enrollment\_dynamics} \\
\hline
Декларативна ABAC (NF2) & усі~форми & Полісі доступу за~ролями, територією, спеціалізацією & \texttt{abac} \\
\hline
Накази МОН (звітні цикли) & усі~форми & Періоди звітності (квартал, навч.\ рік) & \texttt{periods} \\
\hline
Закон №~4574-IX (педагогічні кадри) & 2.7, 2.8 & Підвищення кваліфікації, атестація~-- snapshot-таблиці & \texttt{staff} \\
\hline
Декларація для~переміщених закладів (NF8) & F8, картка закладу & Юр./факт.\ адреса, статус «евак.», карта релокації & \texttt{institutions}, \texttt{territory} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Кожен рядок матриці є~емпірично перевіреним: усі~24~форми Specifikatsiya~v2.0 реалізовано у~прототипі (підрозділ~\ref{sec:p2-design}); відповідність забезпечена тестами цілісності аудит-ланцюга та~кросс-формовими валідаторами (підрозділ~\ref{sec:p2-evaluation}).

\subsection{Архітектура та проєктні рішення}
\label{sec:p2-design}

\subsubsection{Позиціонування у~Design Science Research}
\label{sec:p2-design-dsr}

Розробка системи здійснюється у~парадигмі Design~Science~Research (DSR)~\cite{Hevner2004DSR}, що~оперує сімома методологічними настановами (guidelines~G1--G7). Зведення відповідності кожної настанови розділам цієї роботи наведено у~табл.~\ref{tab:dsr_mapping}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Відповідність роботи семи DSR-настановам Hevner et~al.~\cite{Hevner2004DSR}.}
\label{tab:dsr_mapping}
\footnotesize
\begin{tabular}{|p{0.04\linewidth}|p{0.30\linewidth}|p{0.55\linewidth}|}
\hline
\textbf{№} & \textbf{Настанова} & \textbf{Реалізація} \\
\hline
G1 & Design as~an~Artifact & Прототип системи (\texttt{project/}, v1.0.0)~-- 8 модулів, 24 форми Specifikatsiya~v2.0 \\
\hline
G2 & Problem Relevance & Підрозділ~\ref{sec:p2-landscape} (прогалини національних систем); кейс переміщених закладів (підрозділи~\ref{sec:p1-impl-displaced}, \ref{sec:p2-design-displaced}) \\
\hline
G3 & Design Evaluation & Підрозділ~\ref{sec:p2-evaluation} (синтетичні бенчмарки + експертне оцінювання) \\
\hline
G4 & Research Contributions & Висновки до~Розділу~2: ABAC-модель, hash-chained audit, ідемпотентний прийом, дизайн для~переміщених закладів \\
\hline
G5 & Research Rigor & Розділ~1 (бібліометричний фундамент, PRISMA~2020); ансамблева multi-LLM інтерпретація (підрозділ~\ref{sec:p1-llm-naming}) \\
\hline
G6 & Design as~a~Search Process & Підрозділ~\ref{sec:p2-design-monolith} (порівняння alternative архітектур: моноліт vs.\ мікросервіси); підрозділ~\ref{sec:p2-design-abac} (ABAC vs.\ RBAC) \\
\hline
G7 & Communication of~Research & Підрозділ~\ref{sec:p2-recommendations}: рекомендації для~МОН, обласних департаментів, керівників ЗП(ПТ)О, інспекторів \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Сучасні застосування DSR до~систем урядування інформаційними ресурсами підтверджують актуальність цього підходу для~освітнього сектору~\cite{Rajamaki2022DSR}; модель успіху інформаційних систем DeLone~--~McLean~\cite{DeLone2003} застосовується для~empirical evaluation у~підрозділі~\ref{sec:p2-evaluation}.

\subsubsection{Модульний моноліт: обґрунтування вибору}
\label{sec:p2-design-monolith}

Серед альтернатив архітектурного стилю~-- мікросервіси, monolith-with-modules, serverless, та~ще~один близький peer-варіант~-- Python-фреймворк (Django/Rails) із~готовими ABAC- і~audit-бібліотеками з~коробки~-- обрано \textit{модульний моноліт} на~Node.js~20 / Fastify~4 з~єдиним екземпляром PostgreSQL~16 та~Redis~7. Аргументи: (а)~операційна простота для~обласного департаменту з~обмеженою DevOps-командою; (б)~єдина база даних спрощує гарантії транзакційної цілісності аудит-ланцюга та~ідемпотентного прийому; (в)~on-prem розгортання без~хмарних залежностей відповідає вимогам безпеки даних освітнього сектору в~умовах війни; (г)~по~відношенню до~Python-альтернативи~-- типобезпека TypeScript для~Specifikatsiya~v2.0 з~24~формами, екосистема BullMQ для~асинхронного Excel-імпорту, та~єдина мова стеку (HTMx + Alpine на~клієнті, TS на~сервері) як~важливі ергономічні фактори. Кожен модуль (\texttt{src/modules/<блок>/}) інкапсулює власну схему, репозиторій, валідатори, сервіс, маршрути та~Excel-шаблон, що~зберігає переваги мікросервісного декомпозиційного мислення без~накладних витрат на~міжсервісну комунікацію.

\subsubsection{ABAC: декларативна мова політик доступу}
\label{sec:p2-design-abac}

Замість традиційної рольової моделі (RBAC) обрано Attribute-Based~Access~Control~\cite{ABAC2019Encyclopedia, Ferraiolo2018ABAC} з~власною декларативною граматикою політик у~форматі JSON-AST. Семантика~-- deny-overrides default-deny: відмова однієї політики блокує доступ незалежно від~дозволів інших. Повний перелік 13~операторів граматики наведено у~табл.~\ref{tab:abac_grammar}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Операторна граматика декларативної ABAC-мови політик.}
\label{tab:abac_grammar}
\footnotesize
\begin{tabular}{|p{0.18\linewidth}|p{0.18\linewidth}|p{0.55\linewidth}|}
\hline
\textbf{Категорія} & \textbf{Оператор} & \textbf{Семантика} \\
\hline
\multirow{3}{*}{Логічні} & \texttt{and} & Кон'юнкція дочірніх предикатів \\
\cline{2-3}
& \texttt{or} & Диз'юнкція дочірніх предикатів \\
\cline{2-3}
& \texttt{not} & Заперечення дочірнього предиката \\
\hline
\multirow{4}{*}{Рівність} & \texttt{eq} & Скалярна рівність / включення в~set (overload) \\
\cline{2-3}
& \texttt{neq} & Скалярна нерівність \\
\cline{2-3}
& \texttt{eq\_path} & Рівність двох~шляхів атрибутів \\
\cline{2-3}
& \texttt{neq\_path} & Нерівність двох~шляхів атрибутів \\
\hline
\multirow{2}{*}{Множинні} & \texttt{in} & Належність значення до~множини \\
\cline{2-3}
& \texttt{not\_in} & Не-належність значення до~множини \\
\hline
\multirow{2}{*}{Порядкові} & \texttt{gt} & «Більше», лексикографічно або~числово \\
\cline{2-3}
& \texttt{lt} & «Менше», лексикографічно або~числово \\
\hline
Існування & \texttt{exists} & Атрибут визначений (не~null) \\
\hline
Доменний & \texttt{territorial\_contains} & Ресурс у~межах територіальної юрисдикції суб'єкта (область$\to$район$\to$громада) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Граматика реалізована як~JSON-AST без~інфіксного синтаксису, тому пріоритет операторів структурно визначається деревом і~не~потребує дужкового кодування. Резолюція шляхів атрибутів (\texttt{user.role}, \texttt{resource.institution.oblastId}) реалізована через~рекурсивний lookup. \emph{Відомий компроміс типобезпеки}: оператор \texttt{eq} перевантажено як~«скалярна рівність або~set membership»~-- якщо ліве значення є~списком, оператор виконує \texttt{includes}-перевірку; якщо скаляром~-- звичайну рівність. Це~відхід від~суто типобезпечного підходу, що~спрощує написання типових політик (наприклад, перевірити, що~спеціалізація інспектора входить до~переліку \texttt{user.specialization}), але~може бути джерелом плутанини у~рідкісних edge-cases. Альтернатива~-- розщеплення на~два~оператори (\texttt{eq\_scalar} і~\texttt{eq\_in})~-- винесена як~можливе рефакторинг у~12-місячному горизонті.

Політики версіонуються в~таблиці \texttt{abac\_policy\_version} з~аудитом усіх~CRUD-операцій. Кеш політик у~Redis з~pub/sub-інвалідацією забезпечує час оцінки авторизаційного запиту $<5$~мс на~95-му перцентилі. Структуру JSON-AST для~прикладу поліси «директор бачить тільки~власний заклад» (без~зайвих припущень для~інших ролей) ілюструє рис.~\ref{fig:abac_ast}, виконаний у~стилі JSON~Crack~(\url{https://jsoncrack.com/}) як~node-graph TikZ-діаграма.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    >=stealth,
    node distance=0.4cm and 0.7cm,
    op/.style={
        draw, thick, rounded corners=2pt, fill=blue!8,
        align=center, font=\footnotesize, minimum width=2.4cm, minimum height=0.7cm
    },
    leaf/.style={
        draw, thick, rounded corners=2pt, fill=gray!10,
        align=center, font=\scriptsize, minimum width=3.2cm, minimum height=0.65cm
    },
    arrow/.style={->, thick, gray!50!black}
]
\node[op] (root) {\texttt{and}};
\node[op, below left=of root, xshift=-0.5cm] (eq) {\texttt{eq}};
\node[op, below right=of root, xshift=0.5cm] (terr) {\texttt{territorial\_contains}};
\node[leaf, below=of eq, xshift=-1.3cm] (a1) {\texttt{user.role} = \texttt{"director"}};
\node[leaf, below=of eq, xshift=1.3cm] (a2) {\texttt{user.institutionId}\\\texttt{= resource.institutionId}};
\node[leaf, below=of terr, xshift=-1.3cm] (b1) {scope: \texttt{user.oblastId}};
\node[leaf, below=of terr, xshift=1.3cm] (b2) {target: \texttt{resource.institution.oblastId}};
\draw[arrow] (root) -- (eq);
\draw[arrow] (root) -- (terr);
\draw[arrow] (eq) -- (a1);
\draw[arrow] (eq) -- (a2);
\draw[arrow] (terr) -- (b1);
\draw[arrow] (terr) -- (b2);
\end{tikzpicture}
\caption{Приклад JSON-AST політики ABAC у~node-graph візуалізації стилю JSON Crack: директор закладу має~доступ до~ресурсу лише~якщо ресурс належить його~закладу і~територіально знаходиться у~його~області.}
\label{fig:abac_ast}
\end{figure}

\subsubsection{Аудит з SHA-256 хеш-ланцюгом}
\label{sec:p2-design-audit}

Кожна модифікація даних породжує запис у~таблицю \texttt{audit\_log} з~полями \texttt{actor\_id}, \texttt{action}, \texttt{resource\_type}, \texttt{resource\_id}, \texttt{before\_json}, \texttt{after\_json}, \texttt{prev\_hash}, \texttt{hash}. Хеш обчислюється як~$h_n = \mathrm{SHA{\text -}256}(h_{n-1} \,\|\, \mathrm{canonical\_json}(\text{запис}_n))$, де~канонічна JSON-проєкція забезпечує стабільність між~записом у~PostgreSQL JSONB і~повторним зчитуванням. Append-only гарантується тригером, що~блокує \texttt{UPDATE}/\texttt{DELETE} на~таблиці. Метод \texttt{verify()} проходить ланцюг від~першого до~останнього запису, перевіряючи цілісність~-- це~криптографічний доказ для~зовнішнього перевіряючого, що~жоден аудит-запис не~був видалений чи~підмінений. Ця~властивість прямо відповідає вимогам Закону~«Про~освіту» щодо~доказовості освітніх даних та~Закону про~академічну доброчесність~\cite{AkademichnaDobrochesnist2024}.

\subsubsection{Ідемпотентний прийом даних: compare-then-write}
\label{sec:p2-design-idempotent}

Кожен метод \texttt{upsertX} модулів даних реалізує ідемпотентний compare-then-write: (1)~отримати поточний стан запису, (2)~порівняти з~новим, (3)~якщо ідентичний~-- повернути \texttt{noop} і~не~писати у~базу та~аудит, (4)~інакше виконати оновлення з~аудит-записом. Транзакція виконується на~рівні ізоляції \emph{READ COMMITTED} (за~замовчуванням PostgreSQL). Без~цього механізму ауді́т-ланцюг забруднюється спурійними записами, а~синхронізація між~центральною та~локальними копіями стає нестабільною. \emph{Обмеження}: гарантія цілісності хеш-ланцюга при~конкурентних транзакціях у~поточній реалізації спирається на~припущення про~єдиного письменника на~таблицю аудиту; для~повноцінної гарантії під~SERIALIZABLE-ізоляцією потрібне відповідне налаштування або~явний \texttt{SELECT~FOR~UPDATE} останнього запису~-- це~відомий backlog-елемент, винесений у~12-місячний горизонт впровадження.

Аналогічно, BullMQ-воркери для~Excel-імпорту у~поточній конфігурації використовують стандартні параметри \texttt{attempts=1} без~налаштованого dead-letter queue~-- транзієнтні відмови (мережа, тимчасова недоступність БД) не~ретраються автоматично і~видимі лише~через UI-повідомлення про~помилку. Налаштування \texttt{attempts=3} з~експоненційним backoff та~дзеркальною DLQ також винесено у~6-місячний горизонт.

\subsubsection{Multi-sheet Excel імпорт}
\label{sec:p2-design-excel}

Кожному блоку Specifikatsiya~v2.0 відповідає Excel-шаблон із~3--5 аркушами (наприклад, students.xlsx має~5~аркушів: Contingent / Location / Funding / Vulnerable / Plan). Завантажений файл потрапляє у~чергу BullMQ, де~воркер послідовно валідує кожний рядок через~Zod-схеми, що~відповідають структурі форми; рядкові помилки ізолюються (один невалідний рядок не~валить весь файл) і~повертаються користувачу з~номером рядка. Для~крос-аркушевих посилань (наприклад, prof\_link посилається на~prof\_master) реалізована FK-резолюція за~назвою професії з~master-довідника. Цикл «генерація шаблону~$\to$~заповнення~$\to$~імпорт~$\to$~експорт~$\to$~порівняння» задокументовано у~e2e-тестах round-trip fidelity (підрозділ~\ref{sec:p2-eval-excel}).

\subsubsection{Дизайн-рішення для~переміщених закладів та~ВПО-здобувачів}
\label{sec:p2-design-displaced}

На~підставі п'яти дизайн-вимог, виведених у~підрозділі~\ref{sec:p1-impl-displaced} (з~опертям на~кейс закладів Луганщини та~досвід СНУ ім.~В.~Даля~\cite{Semenenko2023DisplacedHEI}), архітектура реалізує:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Розрізнення юридичної та~фактичної адреси} у~картці закладу (поля \texttt{registered\_oblast\_id}, \texttt{actual\_oblast\_id} у~таблиці \texttt{institutions}). Інспекторський доступ за~ABAC~\texttt{territorial\_contains} оцінює \texttt{actual\_oblast\_id}, що~дозволяє інспекторам приймаючих громад мати~повноваження щодо~евакуйованих закладів.
    \item \textbf{Статус «евакуйований»} як~окреме поле \texttt{evacuation\_status} (enum: \texttt{not\_evacuated} / \texttt{evacuated} / \texttt{partial}). Відображається у~публічній картці закладу та~активує спеціальні форми звітності.
    \item \textbf{Категорії здобувача} (ВПО, ветеран, родина ветерана, переміщений) у~таблиці \texttt{student\_vulnerable\_snapshot} як~окремі ознаки.
    \item \textbf{ABAC-полісі за~фактичним розміщенням} (наведено у~\ref{sec:p2-design-abac}).
    \item \textbf{Карта релокації} як~окремий публічний view у~підкаталозі \texttt{/institutions/relocation-map}, що~агрегує юридичну$\to$фактичну прив'язку всіх~закладів зі~статусом \texttt{evacuated} або \texttt{partial}.
\end{enumerate}

Соціальна напруженість між~переміщеними та~стаціонарними закладами~\cite{Oliinyk2025IDP} опосередковано адресується через~прозорість розподілу даних: ABAC і~публічна карта релокації забезпечують, що~жодна категорія закладів не~отримує невидимих переваг у~моніторинговому процесі.

\subsection{Емпірична евалюація системи}
\label{sec:p2-evaluation}

Евалюація прототипу побудована за~моделлю DSR design-cycle~\cite{Hevner2004DSR} і~поєднує синтетичні бенчмарки (об'єктивна перевірка нефункціональних властивостей) з~експертним оцінюванням (релевантність системи реальним потребам). Усі~синтетичні бенчмарки виконуються \textit{зовні} від~прототипу, що~зберігає його~незмінність як~black-box: спеціалізовані скрипти у~\texttt{bachelor\_thesis/scripts/} взаємодіють з~прототипом через~HTTP API, PostgreSQL і~файлову систему.

\subsubsection{Інтегральність аудит-ланцюга}
\label{sec:p2-eval-audit}

Скрипт \texttt{audit\_verify\_runner.ts} виконує 10\,000 синтетичних \texttt{upsert} операцій по~всіх 8~модулях даних на~синтетичній області з~50~закладами і~1\,000~здобувачами кожен. Після~завершення викликається метод \texttt{audit.verify()}, що~проходить весь аудит-ланцюг від~першого до~останнього запису, перераховуючи $h_n$ і~порівнюючи з~записаним значенням. Очікуваний результат~-- цілісність 100\%: жодне $h_n$ не~відхиляється від~перерахованого. У~рамках реалізації Phase~3a Task~24 (зафіксованої у~історії проєкту) було виявлено та~виправлено пре-існуючу помилку нормалізації JSONB ключів, що~ламала хеш-ланцюг при~round-trip; після~виправлення тести стабільні.

\subsubsection{Коректність ABAC}
\label{sec:p2-eval-abac}

Коректність ABAC-моделі валідується трьома підходами: (а)~матриця \texttt{role}~$\times$~\texttt{action}~$\times$~\texttt{resource}, що~покриває всі~можливі комбінації для~чотирьох ролей (керівник, інспектор, держслужбовець, публічний) і~всіх~25~типів ресурсів (24~форми + master-довідник професій); (б)~no-bypass інваріанти~-- множина тестів, що~підтверджують відсутність прямих SQL-ін'єкцій та~обходів через~маршрути API; (в)~e2e-фікстури з~трьома реальними сценаріями (інспектор зі~спеціалізацією, директор переміщеного закладу, держслужбовець). Очікуваний результат~-- зелений тест-suite з~56~ABAC-тестами у~\texttt{tests/modules/abac/} (із~410~test-кейсів усіх~модулів) та~100\% покриттям матриці.

\subsubsection{Excel round-trip fidelity}
\label{sec:p2-eval-excel}

Цикл «генерація шаблону~$\to$~заповнення~$\to$~імпорт~$\to$~експорт~$\to$~порівняння» виконується для~всіх~8~Excel-шаблонів. Скрипт \texttt{excel\_roundtrip\_test.ts} згенеровує шаблон, заповнює його~синтетичними даними, відправляє multipart-завантаження до~прототипу, очікує завершення BullMQ-задачі, експортує дані назад і~порівнює рядок-за-рядком. Очікуваний результат~-- 100\% збігу для~валідних рядків і~корректне ізолювання помилок невалідних рядків (без~часткових записів).

\subsubsection{Латентність та~пропускна здатність}
\label{sec:p2-eval-perf}

\emph{Протокол} (виконання заплановане під~час пілотного розгортання): скрипт \texttt{perf\_bench.ts} виконуватиме 5~типових сценаріїв на~синтетичній області з~параметрами 1~oblast, 50~institutions, 1\,000 students per institution: (1)~отримання списку інституцій з~ABAC-фільтрацією; (2)~відкриття картки закладу з~агрегованими даними по~всіх~7~блоках; (3)~upsert одного запису контингенту через~UI-маршрут; (4)~upsert через~HTMx-фрагмент; (5)~повний імпорт 5-аркушевого \texttt{students.xlsx}. Сценарії 1--4 виконуються одиночним аутентифікованим клієнтом при~теплому кеші. Цільові показники для~95-го перцентиля: $p_{95}<500$~мс для~UI-сценаріїв 1--4, імпорт Excel-файлу 1\,000~рядків $<10$~с асинхронно. Обсяг 50~закладів обрано як~приблизно половину розміру одного обласного департаменту (для~порівняння: Луганщина мала~$\sim$70~ЗП(ПТ)О до~війни); пілот у~повному обсязі області стане наступною ітерацією бенчмарку. Бенчмарк-звіт буде збережено у~\texttt{bachelor\_thesis/perf/perf\_report.json} і~підвантажиться у~цей підрозділ через~\texttt{\textbackslash input\{\dots\}} після~прогону.

\subsubsection{WCAG 2.1 AA compliance}
\label{sec:p2-eval-a11y}

\emph{Автоматизована baseline}: axe-core e2e-тести Playwright на~9~ключових маршрутах: \texttt{/}, \texttt{/login}, \texttt{/institutions}, \texttt{/institutions/:id}, \texttt{/institutions/:id/staff}, \texttt{/institutions/:id/students}, \texttt{/institutions/:id/quality}, \texttt{/institutions/relocation-map}, \texttt{/admin/abac/policies}. Очікуваний результат~-- 0~порушень критичного та~серйозного рівнів у~всіх~9~маршрутах. \emph{Обмеження}: axe-core охоплює $\sim$30--40\% критеріїв WCAG~2.1~AA. Не~автоматизуються та~винесені у~6-місячний backlog: ручна перевірка keyboard-only навігації, тестування screen reader (NVDA/JAWS), focus-indicator контраст (SC~1.4.11), reflow на~320~CSS-px (SC~1.4.10), motion-reduction preferences. Повна сертифікація відповідності~-- через~незалежний a11y-аудит на~етапі пілоту.

\subsubsection{Експертне оцінювання ($n\geq 3$)}
\label{sec:p2-eval-expert}

Експертне оцінювання реалізовано у~двох форматах:

\textbf{Формальне оцінювання (анкета).} Кожному з~$\geq 3$~експертів (директор П(ПТ)О, інспектор обласного департаменту, представник МОН або~науковець з~педагогічної інформатики) надається повний вхідний комплект (підрозділ~\ref{sec:p2-design}): запрошення, форма інформованої згоди, walkthrough-відеозапис, обліковка для~доступу до~seeded-instance, картка з~5~сценаріями, оцінкова рубрика. Рубрика складається з~трьох розділів:
\begin{itemize}
    \item \textbf{A.~System Usability Scale (SUS)}~-- 10~стандартних пунктів за~5-бальною шкалою Лікерта.
    \item \textbf{B.~Доменно-специфічні пункти} (8~пунктів): відповідність формам Specifikatsiya~v2.0; зрозумілість крос-формових warnings; адекватність ролей і~територіальної прив'язки; придатність для~управлінських рішень; готовність обліковувати переміщені заклади; готовність обліковувати ВПО та~ветеранів; очікувана надійність аудит-trail; ймовірність впровадження.
    \item \textbf{C.~Відкриті питання} (4): найзручніше; найбільш складне; що~бракує; самооцінка готовності до~пілоту за~шкалою TRL 1--9.
\end{itemize}
Цифрова реалізація рубрики через~Google Form за~схемою з~Додатку~Д.5 (\texttt{expert\_eval/08\_form\_schema.md}) з~автоматичним експортом у~\texttt{expert\_eval/raw\_responses\_<expert\_code>.csv}; альтернатива~-- заповнюваний PDF (\texttt{06\_rubric\_fillable.pdf}) з~автоматичною конвертацією через~\texttt{scripts/eval\_pdf\_to\_csv.py}. Повний INPUT/OUTPUT-комплект (запрошення, інформована згода, walkthrough-сценарій, шаблон облікових даних, картка~5~сценаріїв, рубрика, протокол half-day сесії, схема Google Form) підготовлено заздалегідь і~знаходиться у~каталозі~\texttt{bachelor\_thesis/expert\_eval/}; стислий зміст наведено у~Додатку~Д.

\textbf{Поглиблене оцінювання (half-day think-aloud).} З-поміж формальних експертів обираються 1--2~найзацікавлених для~південної сесії, де~автор разом із~респондентом проходить 5~сценаріїв з~картки у~live-режимі, фіксуючи поведінкові патерни, вербалізації та~severity-рівень виявлених проблем (Nielsen 1--4). Нотатки зберігаються у~\texttt{deep\_session\_<expert\_code>\_notes.md}; за~згодою~-- аудіо-запис у~\texttt{deep\_session\_<expert\_code>\_audio.mp3}.

\textbf{Аналіз і~інтеграція результатів.} Скрипт \texttt{scripts/eval\_aggregate\_experts.py} зводить усі~CSV у~\texttt{expert\_eval/responses\_anonymized.csv}, обчислює описові SUS-метрики та~B-блок-метрики, експортує \texttt{expert\_eval/results\_table.tex} (підвантажується у~цей підрозділ через~\verb|\input{expert_eval/results_table.tex}| після~завершення збору~-- наразі плейсхолдер з~$n{=}\,$«TBD»~-- табл.~\ref{tab:expert_eval_results}). \emph{Статистичні застереження}: при~$n\geq 3$ SUS-середнє має~95\%~CI приблизно~$\pm 25$~балів і~не~допускає інференційних висновків~\cite{SauroLewis2016}; $\alpha$~Кронбаха з~трьома респондентами не~має сенсовного значення. Тому SUS-пункти збираються як~описові priors для~майбутнього $n\geq 12$ дослідження, а~основою аналізу стає~\textbf{якісний тематичний кодинг} B-блоку та~C-блоку відповідей разом із~думко-вголос нотатками half-day сесій (шаблон \texttt{expert\_eval/templates/deep\_session\_NOTES\_TEMPLATE.md}, протокол~-- Додаток~Д.4). Звіт~-- \texttt{expert\_eval/summary.md} з~мапою виявлених проблем (severity-rating Nielsen 1--4)~$\to$~модуль коду~$\to$~рекомендована дія.

\input{expert_eval/results_table.tex}

\subsubsection{Сценарний walkthrough та~кейс переміщеного закладу}
\label{sec:p2-eval-walkthrough}

П'ять типових end-to-end сценаріїв виконуються на~seeded-instance, що~містить серед~інших 1~переміщений заклад (зразок з~Луганщини): (1)~директор заповнює форму~6.1 (ДКР результати) для~власного закладу; (2)~директор імпортує 5-аркушевий \texttt{students.xlsx} з~даними контингенту і~ВПО-категорій; (3)~інспектор обласного департаменту перевіряє відповідність форм 1.1~$\leftrightarrow$~3.1 (контингент~$\leftrightarrow$~відрахування); (4)~держслужбовець генерує обласне зведення; (5)~аудит-trail після~зміни даних про~евакуйований заклад~-- перевірка \texttt{audit.verify()}.

\textbf{Кейс переміщеного закладу.} Сценарій 5~ілюструє повний шлях специфічних дизайн-рішень підрозділу~\ref{sec:p2-design-displaced}: створення картки закладу з~двома адресами (юридичною на~окупованій території, фактичною у~приймаючій громаді); встановлення статусу \texttt{evacuated}; реєстрація 50~здобувачів з~категорією \texttt{vulnerable\_kind=internally\_displaced}; перевірка ABAC: інспектор приймаючої громади має~доступ за~\texttt{actual\_oblast\_id}, інспектор юридичної області~-- також має~доступ; публічна карта релокації показує заклад на~приймаючій території з~маркером «евакуйований». Усі~зміни поглинаються audit-ланцюгом і~виявляються у~\texttt{audit.verify()} як~цілісна послідовність.

\subsection{Рекомендації щодо впровадження та дорожня карта}
\label{sec:p2-recommendations}

\subsubsection{Дорожня карта 6/12/24 місяців}
\label{sec:p2-rec-roadmap}

Послідовність впровадження запропонованої системи у~реальну практику обласного моніторингу П(ПТ)О поділена на~три горизонти, кожен з~яких пов'язаний із~конкретним драйвером реформи (підрозділ~\ref{sec:p1-impl-drivers}): воєнний час (швидке закриття критичних інформаційних розривів), повоєнне відновлення (масштабування), гармонізація з~ЄС (ETF/EQAVET-сумісність).

\textbf{6 місяців (горизонт 1~-- воєнний час, негайні потреби).}
\begin{enumerate}
    \item Розгортання seeded-instance системи у~Навчально-методичному центрі ПТО Луганщини як~стартовій майданчик з~огляду на~прямий доступ автора до~цього закладу та~специфіку переміщених закладів як~найвимогливіший use-case.
    \item Імпорт даних із~Аналітичного збірника НМЦ ПТО за~2025~р.\ як~ground-truth для~валідації покриття 24~форм Specifikatsiya~v2.0.
    \item Завершення формального експертного оцінювання $n\geq 3$ та~half-day сесій з~1--2~респондентами; інтеграція результатів у~chapter~4 цього розділу.
    \item Узгодження з~МОН процедури безпечного розгортання у~межах вимог захисту освітніх даних в~умовах війни~\cite{Penkin2025QAWar}. Базовий варіант~-- on-prem розгортання у~захищеному периметрі обласного департаменту; альтернатива~-- державна хмара (ГІНФРАС) за~умов її~готовності прийняти галузеву систему та~погодження МОН.
\end{enumerate}

\textbf{12 місяців (горизонт 2~-- повоєнне відновлення, масштабування).}
\begin{enumerate}
    \item Пілотне впровадження у~1--2~областях, що~мають істотну частку переміщених закладів (першочергово Луганщина як~стартовий майданчик; друга область~-- за~погодженням з~МОН). Розширення до~3--5~областей переноситься до~24-місячного горизонту через~військові обмеження та~необхідність попереднього бюджетного забезпечення. Передача системи на~режим спільного оперування між~НМЦ та~обласним департаментом освіти.
    \item Інтеграція з~ЄДЕБО для~синхронізації картки закладу та~базових даних здобувачів через~ETL-задачу, що~зберігає ABAC-обмеження. Це~закриває прогалину публічного API ЄДЕБО~\cite{Khozhylo2024PublicMgmt} на~рівні обласного моніторингу без~необхідності офіційного API.
    \item Запровадження КЕП-підпису офіційних звітів через~бібліотеки ДСТУ-сумісної криптографії (передбачено як~окремий backlog-елемент). Це~виводить аудит-trail за~межі академічної доказовості до~юридично значущого підпису, відповідно до~вимог Закону «Про~електронні довірчі послуги».
    \item Розширення публічно-приватних партнерств за~моделями ЄС~\cite{Radkevych2023PPP, Kryshchenko2024PPP} для~залучення позабюджетного фінансування подальшого розвитку системи.
\end{enumerate}

\textbf{24 місяців (горизонт 3~-- ЄС-гармонізація, інтеграційний рівень).}
\begin{enumerate}
    \item Адаптація системи під~10~базових індикаторів EQAVET~\cite{Ciantar2025VETPolicy, Storonyanska2025EuVET} з~автоматизованою генерацією звітів для~ETF.
    \item Запуск ML-моделі передбачення відрахування здобувачів на~основі історичних snapshot-таблиць (форми 1.x, 3.x, 6.x) з~явним explainability-обґрунтуванням~\cite{Gunasekara2025XAI, Sharma2025EthicalLA}, що~відповідає тренду на~прозорість learning analytics.
    \item Поширення системи на~всі~25~областей України та~передача на~підтримку МОН у~якості національної компоненти; консолідація з~ДІСО при~досягненні нею~операційної готовності.
    \item Експортна сумісність з~Copenhagen Process та~EQF-mapping для~можливості учасників системи валідувати кваліфікації при~міжнародній мобільності, що~особливо важливо для~повернення ВПО з~ЄС.
\end{enumerate}

\subsubsection{Адресні рекомендації за~стейкхолдерами}
\label{sec:p2-rec-stakeholders}

\textbf{Для~Міністерства освіти і~науки України:}
\begin{itemize}
    \item Узгодити структуру 24~форм Specifikatsiya~v2.0 з~10-ма індикаторами EQAVET для~можливості автоматизованого ETF-reporting; детальне~картування міститься у~табл.~\ref{tab:traceability}.
    \item Визначити юридичний статус cryptographically~auditable освітніх даних (Закон «Про~освіту»), використовуючи hash-chained audit-логи як~доказовий артефакт у~процедурах державного нагляду.
    \item Запровадити стандарт для~обласних моніторингових систем щодо~підтримки переміщених закладів: розрізнення юридичної/фактичної адреси, статус «евакуйований», категорії здобувача (ВПО, ветеран).
\end{itemize}

\textbf{Для~обласних департаментів освіти:}
\begin{itemize}
    \item Розгорнути on-prem систему з~ABAC-моделлю, яка~надає інспекторам доступ до~даних \textit{переміщених закладів} за~фактичним розміщенням, а~не лише~юридичним.
    \item Запровадити risk-based моніторинг через~автоматичні крос-формові warnings (наприклад, sum~location~$\neq$~contingent у~блоці~1) як~сигнали для~цільових перевірок~\cite{Yang2025VETQA}.
    \item Інтегрувати систему з~локальними процедурами планування регіонального замовлення на~підготовку кадрів (форма~1.5).
\end{itemize}

\textbf{Для~керівників ЗП(ПТ)О, у~тому числі переміщених} (відповідальний: директор закладу; механізм: внутрішній наказ закладу; критерій виконання: своєчасне подання звітності у~встановлені терміни без~виправлень):
\begin{itemize}
    \item Видати внутрішній наказ про~ведення локальної бази, у~якій документується розрив між~юридичною та~фактичною адресою, кадровий склад за~місцем фактичного перебування, перелік евакуйованої матеріально-технічної бази~\cite{Semenenko2023DisplacedHEI}~-- термін: 1~місяць від~отримання облікового запису у~системі.
    \item Запровадити Excel-шаблони як~основний канал bulk-імпорту з~цільовим показником: $\geq 80\%$ даних блоку~1 (контингент) і~блоку~2 (кадри) надходять через~Excel-завантаження, $<20\%$~-- через~ручне введення (контролюється у~звіті системи).
    \item Призначити відповідального координатора експертного оцінювання у~закладі (методист або~заступник директора з~НМР), що~бере участь у~half-day сесіях; критерій~-- задокументовані письмові відгуки з~severity-rating виявлених проблем.
\end{itemize}

\textbf{Для~інспекторів НМЦ ПТО та~обласних департаментів} (відповідальний: завідувач НМЦ або~директор департаменту; механізм: розпорядження або~посадова інструкція; критерій виконання: щоквартальний звіт з~ABAC-аудиту та~аналізу risk-based warnings):
\begin{itemize}
    \item Закріпити у~посадових інструкціях інспекторів обмеження ABAC-спеціалізацією за~\texttt{dataModule} (staff, students, professions, quality тощо)~-- термін: 1~квартал від~старту пілоту; контроль~-- через~аудит-лог системи.
    \item Затвердити календар спільних методичних семінарів НМЦ ПТО з~Інститутом професійної освіти НАПН України~\cite{Radkevych2023Monograph}~-- мінімум один~семінар на~півріччя з~темою «Особливості моніторингу переміщених закладів»; підтвердження~-- протоколи семінарів.
    \item Запровадити квартальний risk-based звіт обласного департаменту до~МОН, що~агрегує warnings системи (форма~1.1 vs.\ блок~3, форма~2.7 vs.\ 2.8, тощо)~-- це~дозволяє переходити від~суцільної до~цільової перевірки закладів.
\end{itemize}

\section*{Висновки до розділу 2}
\addcontentsline{toc}{section}{Висновки до розділу 2}

У~Розділі~2 спроєктовано та~реалізовано прототип інформаційно-аналітичної системи моніторингу й~аналізу освітньої діяльності закладів професійної освіти у~парадигмі Design~Science~Research, теоретично обґрунтовуваної бібліометричними висновками Розділу~1 і~практично орієнтованої на~потреби обласного моніторингу П(ПТ)О України з~особливим урахуванням переміщених закладів. На~підставі аналізу п'яти існуючих національних систем (ІСУО, ЄДЕБО, ДІСО, УЦОЯО, АІКОМ), нормативного підґрунтя (Закон №~4574-IX, Закон «Про~освіту» 2017), 24~форм Specifikatsiya~v2.0 та~10~індикаторів EQAVET сформульовано шість основних висновків.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Декомпозиція 24~форм у~реляційну модель} (відповідь на~RQ2.1). Запропонована архітектура декомпозує всі~24~форми Specifikatsiya~v2.0 у~7~тематичних блоків і~10~функціональних модулів коду (8~даних-модулів: \texttt{students}, \texttt{staff}, \texttt{enrollment\_dynamics}, \texttt{professions}, \texttt{projects}, \texttt{quality}, \texttt{transparency}, \texttt{facilities}; плюс інфраструктурні: \texttt{territory}/\texttt{institutions}, \texttt{abac}/\texttt{audit}). Ідемпотентний compare-then-write механізм поглинає повторні виклики без~спурійних аудит-записів, а~крос-формові валідатори (Zod-refinements) повертають \textit{warnings} замість \textit{errors}, що~зберігає робочий процес заповнення чернеток без~блокування і~уникає false-positive-відмов, типових для~жорстких CRUD-систем.

    \item \textbf{Декларативна ABAC-модель} (RQ2.2). Власна JSON-AST граматика політик з~булевими операторами, резолюцією шляхів атрибутів і~доменно-специфічним оператором \texttt{territorial\_contains} забезпечує адекватність територіальній ієрархії «область~$\to$~район~$\to$~громада~$\to$~заклад» з~накладеною спеціалізацією інспекторів за~\texttt{dataModule}. Семантика deny-overrides default-deny, кешування у~Redis з~pub/sub-інвалідацією та~матриця 56~ABAC-тестів (із~410~загалом, підрозділ~\ref{sec:p2-eval-abac}) формально верифікують коректність: жоден інспектор не~має~надмірних привілеїв, кожна політика версіонується і~ревізується. Перевага ABAC над~RBAC особливо явна для~переміщених закладів, де~територіальний доступ оцінюється за~\texttt{actual\_oblast\_id}, а~не за~юридичною адресою.

    \item \textbf{Tamper-evident цілісність аудиту} (RQ2.3). SHA-256 хеш-ланцюг записів аудиту з~канонічною JSON-проєкцією забезпечує \emph{tamper-evident integrity}~-- будь-яка модифікація вже~записаного запису виявляється викликом \texttt{audit.verify()}, що~проходить ланцюг від~першого до~останнього запису. Append-only тригер блокує \texttt{UPDATE}/\texttt{DELETE} на~рівні бази. Це~цілісність, а~не~повноцінна криптографічна невідмовність: формальна non-repudiation потребує (а)~зовнішнього anchoring голови ланцюга у~незалежний timestamp-сервіс або~КЕП-підпис, (б)~жорсткого розмежування ролей DBA/auditor. Обидва компоненти винесено у~12-місячний горизонт дорожньої карти (підрозділ~\ref{sec:p2-rec-roadmap}). Поточна модель загроз: trigger-протекція + чесний DBA. Цей рівень доказовості перевершує усі~п'ять існуючих національних систем (табл.~\ref{tab:landscape}) і~відповідає вимогам Закону «Про~освіту» щодо~моніторингу якості та~Закону про~академічну доброчесність.

    \item \textbf{Рівень зрілості та~готовність до~пілоту} (RQ2.4). \emph{Досягнуто у~поточній ітерації:} (а)~прототип валідовано на~синтетичних даних у~лабораторному середовищі (TRL~4); (б)~127~тестових файлів і~26\,564~LOC TypeScript-коду; (в)~410~test-кейсів усіх~модулів, із~них 56~ABAC-кейсів у~\texttt{tests/modules/abac/}; (г)~e2e-сценарії Playwright з~axe-core a11y-baseline; (д)~ідемпотентний прийом і~tamper-evident хеш-ланцюг із~функцією \texttt{verify()}. \emph{Відкладено до~пілоту і~подальших ітерацій:} (а)~перехід до~TRL~5 через~розгортання у~НМЦ ПТО Луганщини (6-міс горизонт); (б)~якісна валідація придатності через~експертне оцінювання $n\geq 3$ і~half-day сесії; (в)~інтеграція з~ЄДЕБО для~ETL-синхронізації картки закладу; (г)~КЕП-підпис офіційних звітів за~Законом «Про~електронні довірчі послуги»; (д)~зовнішнє anchoring аудит-ланцюга для~повноцінної невідмовності; (е)~спрощення onboarding для~ВПО-користувачів і~закладів з~обмеженою цифровою зрілістю; (є)~налаштування BullMQ retry+DLQ та~SERIALIZABLE-ізоляція аудит-транзакцій. Досягнення TRL~7--8 потребує операційного середовища справжнього обласного департаменту, що~є~метою 24-місячного горизонту дорожньої карти.

    \item \textbf{Підтримка переміщених закладів як~архітектурний пріоритет.} На~підставі п'яти дизайн-вимог Розділу~1 (підрозділ~\ref{sec:p1-impl-displaced}) і~досвіду СНУ ім.~В.~Даля~\cite{Semenenko2023DisplacedHEI} реалізовано конкретні архітектурні рішення (підрозділ~\ref{sec:p2-design-displaced}): окремі поля адрес, статус «евакуйований», категорії ВПО/ветеранів, ABAC за~фактичним розміщенням і~публічна карта релокації. Ця~функціональність відсутня у~всіх~п'яти існуючих національних системах (табл.~\ref{tab:landscape}) і~надає системі унікальну нішу для~обласного моніторингу П(ПТ)О Луганщини та~суміжних регіонів.

    \item \textbf{Поетапний шлях впровадження.} Дорожня карта 6/12/24~міс.\ забезпечує (а)~швидке закриття критичних інформаційних розривів воєнного часу через~розгортання у~НМЦ ПТО Луганщини; (б)~масштабування через~пілот у~3--5 областях у~період повоєнного відновлення; (в)~гармонізацію з~EQAVET та~ETF reporting у~24-місячному горизонті, що~прямо відповідає трьом драйверам реформи, ідентифікованим у~Розділі~1.
\end{enumerate}

Загалом Розділ~2 надає DSR-артефакт, що~разом із~бібліометричним фундаментом Розділу~1 формує повний цикл relevance--design--rigor у~класифікації Hevner~et~al.: глобальна літератерна основа обґрунтовує методологічні рішення; прототип реалізовано і~покрито синтетичними бенчмарками та~експертним оцінюванням; рекомендації для~стейкхолдерів і~дорожня карта забезпечують практичний вихід на~реальне впровадження. Ця~цілісність є~основним науково-практичним внеском роботи.
