% =============================================================
% chapters/vstup.tex — ВСТУП
% Структура за п. 4 Положення КДПУ: актуальність, мета і завдання,
% об'єкт, предмет, матеріал (за потреби), методи дослідження,
% практичне значення, апробація, структура роботи.
% Розкриття використання генеративного ШІ — у складі «Методів
% дослідження» (НЕ окремою декларацією).
% =============================================================

\section*{\centering ВСТУП}\addcontentsline{toc}{section}{ВСТУП}

\textbf{Актуальність теми.} Професійна освіта України проходить етап системної трансформації, ініційованої Законом України «Про професійну освіту» №~4574-IX, потребами воєнного часу та повоєнного відновлення, а також умовами зовнішнього донорського супроводу (EU4Skills, ETF, Cedefop, EQAVET). У~цих умовах обласний моніторинг діяльності закладів професійної (професійно-технічної) освіти (далі~-- ЗП(ПТ)О), особливо переміщених закладів Луганської та суміжних областей, потребує цифрового інструментарію, що поєднує (а)~відповідність 24-формовій національній звітності, (б)~захист освітніх даних, (в)~адаптивність до територіальних і функціональних ролей. Чинні системи (ІСУО, ЄДЕБО, ДІСО, УЦОЯО, АІКОМ) не закривають цю прогалину для регіонального рівня. Водночас глобальна академічна література з~моніторингу професійної освіти 1997--2025~рр. формує теоретичні засади, які доцільно картувати в~контекст реформи ПТО України через бібліометричний аналіз.

\textbf{Мета дослідження}~-- розробити інформаційно-аналітичну систему моніторингу й~аналізу освітньої діяльності закладів професійної освіти, теоретично обґрунтовану через бібліометричний аналіз глобальної літератури та практично орієнтовану на потреби обласного моніторингу ПТО України.

\textbf{Завдання дослідження}:
\begin{enumerate}
    \item Виконати бібліометричний аналіз досліджень моніторингу професійної освіти за~даними Web of Science (1997--2025) та виявити тематичні кластери, дослідницькі школи й~темпоральні зрушення.
    \item Зіставити результати автоматичної кластеризації (VOSViewer; Python з~алгоритмом Лувена) та інтерпретації різних великих мовних моделей (LLM) для оцінки узгодженості й~меж застосування ансамблевого підходу.
    \item Картувати виявлені тематичні кластери у~структуру 24~форм національної звітності ПТО та статті Закону~№~4574-IX, окремо враховуючи специфіку переміщених закладів і~драйвери реформи (війна, повоєнне відновлення, гармонізація з~ЄС).
    \item Спроєктувати реляційну модель, ABAC-схему доступу, ауді́т із~SHA-256~хеш-ланцюгом і~ідемпотентний прийом даних для системи обласного моніторингу ПТО.
    \item Виконати емпіричну евалюацію прототипу: інтегральність ауді́т-ланцюга, коректність ABAC-політик, fidelity Excel-імпорту, латентність, доступність WCAG~2.1~AA та експертне оцінювання щонайменше трьома експертами.
    \item Сформулювати рекомендації щодо впровадження для МОН, обласних департаментів освіти та~керівників ЗП(ПТ)О, у~тому числі переміщених, і~укласти дорожню карту 6/12/24~міс.
\end{enumerate}

\textbf{Об'єкт дослідження}~-- процес моніторингу й~аналізу освітньої діяльності закладів професійної освіти.

\textbf{Предмет дослідження}~-- інформаційно-аналітична система моніторингу освітньої діяльності закладів професійної освіти, її~теоретичні засади (бібліометрика, learning analytics, design science research) та~практична реалізація.

\textbf{Матеріал дослідження.} Для бібліометричного аналізу використано експорт із~бази Web of Science Core Collection: 1998~публікацій 1997--2025~рр. за~пошуковим запитом, що~поєднує синоніми \mbox{«vocational/TVET~/} VET» з~термінами «monitoring», «assessment», «quality~assurance», «evaluation» (виключаючи Україну для~орієнтації на~глобальні best~practices). Доповнено керівним матеріалом «Аналітичний збірник НМЦ ПТО у~Луганській області» 2025~р. (співавтор~-- автор цієї роботи) як~ground-truth для семантики 24~форм національної звітності, а~також нормативно-правовою базою (Закон України «Про професійну освіту»~№~4574-IX, Закон України «Про освіту» 2017~р., відповідні накази МОН).

\textbf{Методи дослідження}:
\begin{itemize}
    \item \emph{Теоретичні}~-- аналіз і~синтез нормативної бази та~наукової літератури, систематичний огляд за~протоколом PRISMA~2020, типологізація.
    \item \emph{Бібліометричні}~-- частотний аналіз ключових слів, побудова матриці ко-входжень, обчислення Total Link Strength (TLS), кластеризація методом Лувена та~у~VOSViewer, overlay-аналіз середнього року публікації й~цитованості.
    \item \emph{Обчислювальні}~-- Python-конвеєр (pandas, numpy, networkx, python-louvain, scikit-learn, matplotlib) для~відтворюваності результатів VOSViewer.
    \item \emph{Порівняльні з~застосуванням генеративного ШІ}~-- паралельне опитування шести-восьми великих мовних моделей (Anthropic Claude Haiku/Sonnet/Opus; відкриті ваги через Ollama: Llama, Qwen, Gemma, DeepSeek-R1; OpenRouter як~доступ до~додаткових моделей) щодо~семантичного іменування та~опису кластерів. Метрики згоди: косинусна схожість векторних подань назв (sentence-transformers), $\alpha$~Кріппендорфа між~експертом і~кожною моделлю, Adjusted Rand Index за~можливими переприсвоєннями. Використання генеративного ШІ задеклароване відповідно до~Закону України «Про академічну доброчесність» №~4742-IX і~деталізоване в~Додатку~А; ШІ застосовано як~допоміжний інструмент при~написанні програмного коду, чорнових текстів і~редагуванні, з~подальшою верифікацією та~авторським переписуванням.
    \item \emph{Проєктування}~-- Design Science Research (Hevner): артефактом є~прототип системи у~вигляді модульного моноліту (Node.js/Fastify/PostgreSQL/Redis), що~реалізує всі~24~форми Specifikatsiya~v2.0 і~підлягає емпіричній евалюації.
    \item \emph{Емпіричні}~-- синтетичні бенчмарки (latency, throughput, audit-chain integrity, ABAC-матриця, Excel round-trip), WCAG~2.1~AA-аудит через~axe-core, експертне оцінювання $n\geq 3$ із~застосуванням System~Usability~Scale та~домен-специфічних пунктів, half-day think-aloud сесії з~1--2~респондентами.
\end{itemize}

\textbf{Практичне значення одержаних результатів}~-- прототип системи може~бути впроваджений в~Навчально-методичному центрі професійно-технічної освіти у~Луганській області (поточне місце роботи автора), а~рекомендації, картування форм і~дорожня карта~-- використані обласними департаментами освіти та~керівниками переміщених закладів Луганщини. Бібліометричні висновки та~результати порівняльного LLM-експерименту мають значення для~подальших систематичних оглядів у~галузі learning analytics і~educational data mining.

\textbf{Апробація.} Окремі результати бібліометричної частини обговорювалися на~засіданнях Навчально-методичного центру професійно-технічної освіти у~Луганській області (м.~Сєвєродонецьк, 2025~р., протокол~№~7 від~26.12.2025).

\textbf{Структура та обсяг роботи.} Робота складається з~титульного аркуша, запевнення про дотримання академічної доброчесності, анотації, змісту, вступу, двох~розділів, загальних висновків, списку використаних джерел (\total{citenum}~найменувань) і~додатків. Робота містить~\totalfigures\ рисунків. Загальний обсяг основного тексту~-- \pageref{last_page}~сторінок.
