% =============================================================
% chapters/vysnovky.tex — ЗАГАЛЬНІ ВИСНОВКИ
% Висновки до~всієї роботи (підсумок 3 розділів).
% Висновки до~окремих розділів подаються наприкінці кожного rozdil
% як \subsection*{Висновки до розділу N}.
% Редакція 2026-05-13: переписано під 3-розділ структуру; прибрано
% англомовні позначки RQ/LLM/Specifikatsiya v2.0; «Обмеження»
% інтегровано в підпункти; уніфіковано ПО/ЗПО.
% =============================================================

\section*{\centering ВИСНОВКИ}\addcontentsline{toc}{section}{ВИСНОВКИ}

У~кваліфікаційній роботі обґрунтовано теоретичні засади, спроєктовано концепцію й~архітектуру та~реалізовано прототип інформаційно-аналітичної системи моніторингу освітньої діяльності закладів професійної освіти Луганщини. Робота спирається на~Закон України «Про~професійну освіту» №~4574-IX від~12.06.2024~\cite{Zakon4574IX}, корпус глобальної академічної літератури з~моніторингу професійної освіти 1997--2025~рр. та~архітектурну документацію «ПрофОсвіта~Луганщини».

\textbf{За~результатами дослідження отримано такі основні висновки:}

\begin{enumerate}
    \item У~розділі~\ref{sec:rozdil1} теоретично обґрунтовано сутність моніторингу професійної освіти як~процесу, що~поєднує інформаційну, аналітичну, контрольно-наглядову і~прогнозну функції з~цифровими інструментами навчальної аналітики та~освітнього видобування даних. Реформа №~4574-IX задає нову термінологію (заклад професійної освіти, ЗПО) і~три чинники трансформації: потреби воєнного часу, повоєнне відновлення та~гармонізацію з~Європейським Союзом. Порівняльна характеристика п'яти національних систем (ІСУО, ЄДЕБО, ДІСО, УЦОЯО, АІКОМ) виявила функціональну прогалину обласного рівня моніторингу ЗПО з~урахуванням переміщених закладів; стиснений бібліометричний огляд 1998~публікацій Web of~Science підтвердив, що~предметна категорія обласного моніторингу професійної освіти у~світовій літературі представлена недостатньо.

    \item У~розділі~\ref{sec:rozdil2} розроблено концепцію та~архітектуру аналітично-інформаційного порталу «ПрофОсвіта~Луганщини». Описано особливості переміщених закладів Луганщини (14~закладів, більшість з~подвійною евакуацією 2014 і~2022~рр.), визначено 6~цільових аудиторій і~відповідні функціональні та~нефункціональні вимоги, обґрунтовано три ролі порталу (інструмент управління, профорієнтаційний майданчик, інституційний архів пам'яті). Архітектурні рішення включають модель доступу на~основі атрибутів (ABAC) із~підтримкою територіальної ієрархії та~спеціалізації інспекторів, цілісність аудит-журналу через~SHA-256 хеш-ланцюг, ідемпотентний прийом даних для~24~форм моніторингу за~сімома блоками та~підтримку розрізнення юридичної і~фактичної адреси переміщених закладів.

    \item У~розділі~\ref{sec:rozdil3} реалізовано веб-прототип системи: 13~HTML-сторінок із~Tailwind~CSS, Chart.js і~Leaflet, що~відтворюють публічну частину (Головна, Дашборд, Каталог закладів, Абітурієнту, Видання, Про~проєкт, Контакти) і~закриту частину моніторингу (кабінет закладу освіти з~24~формами, адмін-панель НМЦ). Реалізовано візуалізації даних: мапу релокації 14~закладів Луганщини, KPI-панель із~шістьма метриками, графік динаміки контингенту 2022--2026~рр. із~вертикальним маркером 24.02.2022, експорт у~Excel і~PDF. Дизайн-система ґрунтується на~палітрі із~шести функціональних кольорів і~типографіці Inter\,+\,Lora; адаптивність забезпечена за~підходом «спочатку мобільний» (mobile-first); доступність~-- за~стандартом WCAG~2.1~AA.

    \item Експертне оцінювання прототипу за~участі щонайменше трьох експертів (керівник, рецензент, директор НМЦ ПТО Луганщини) із~застосуванням шкали System~Usability~Scale (SUS) та~домен-специфічних пунктів підтвердило зручність користування прототипу, його~відповідність функціональним вимогам обласного моніторингу та~рівень технологічної готовності TRL~4--5. Виявлені недоліки та~план їхнього усунення увійшли до~дорожньої карти Q2~2026~--~Q1~2027.

    \item Практичне значення роботи полягає у~готовності прототипу до~впровадження у~Навчально-методичному центрі професійно-технічної освіти у~Луганській області; концепція, картування форм моніторингу та~дорожня карта~-- придатні для~використання обласними департаментами освіти та~керівниками інших переміщених закладів. Спроєктована архітектура становить основу для~масштабування системи на~інші області України та~для~подальшої гармонізації з~індикаторами EQAVET у~межах програми EU4Skills.
\end{enumerate}

\textbf{Перспективи подальших досліджень:}
\begin{itemize}
    \item повномасштабне пілотне впровадження системи в~Навчально-методичному центрі професійно-технічної освіти Луганщини з~подальшим лонгітюдним оцінюванням;
    \item інтеграція з~ЄДЕБО, додавання кваліфікованого електронного підпису офіційних звітів, запровадження прогнозування відсіву здобувачів засобами машинного навчання;
    \item адаптація системи до~звітності ETF та~гармонізація з~EQAVET у~межах програми EU4Skills, поширення на~суміжні області;
    \item розширення бібліометричного аналізу на~бази Scopus та~ERIC, залучення україномовних публікацій та~повних текстів замість заголовків і~анотацій.
\end{itemize}
\label{main_text_end}
