\appendix

\addcontentsline{toc}{section}{ДОДАТКИ}

\section{Матриця ко-входжень ключових слів}
\label{app:cooccurrence}

У табл.~\ref{tab:cooccurrence} наведено матрицю ко-входжень 28 ключових слів, побудовану засобами Python на основі 1998 записів WoS. Елемент матриці $c_{ij}$ відповідає кількості документів, у яких одночасно зустрічаються терміни $i$ та $j$.

\begin{landscape}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Матриця ко-входжень 28 ключових слів (фрагмент --- 10 найцентральніших термінів).}
\label{tab:cooccurrence}
\tiny
\setlength\tabcolsep{2pt}
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline
 & \rotatebox{90}{vet} & \rotatebox{90}{training} & \rotatebox{90}{study} & \rotatebox{90}{student} & \rotatebox{90}{teacher} & \rotatebox{90}{development} & \rotatebox{90}{school} & \rotatebox{90}{assessment} & \rotatebox{90}{practice} & \rotatebox{90}{model} \\
\hline
vet & --- & 523 & 492 & 339 & 210 & 304 & 215 & 204 & 215 & 169 \\
\hline
training & 523 & --- & 396 & 287 & 178 & 265 & 156 & 160 & 178 & 147 \\
\hline
study & 492 & 396 & --- & 314 & 188 & 254 & 178 & 180 & 178 & 140 \\
\hline
student & 339 & 287 & 314 & --- & 162 & 180 & 183 & 161 & 138 & 109 \\
\hline
teacher & 210 & 178 & 188 & 162 & --- & 138 & 126 & 107 & 128 & 83 \\
\hline
development & 304 & 265 & 254 & 180 & 138 & --- & 120 & 117 & 141 & 124 \\
\hline
school & 215 & 156 & 178 & 183 & 126 & 120 & --- & 106 & 89 & 70 \\
\hline
assessment & 204 & 160 & 180 & 161 & 107 & 117 & 106 & --- & 97 & 81 \\
\hline
practice & 215 & 178 & 178 & 138 & 128 & 141 & 89 & 97 & --- & 89 \\
\hline
model & 169 & 147 & 140 & 109 & 83 & 124 & 70 & 81 & 89 & --- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}

Повна матриця 28$\times$28 збережена у файлі \texttt{media/cooccurrence\_matrix.csv}.


\section{Повна таблиця порівняння метрик}
\label{app:comparison}

У табл.~\ref{tab:full_comparison} наведено повну таблицю порівняння метрик VOSViewer та Python для всіх 28 ключових слів: кластерна належність, кількість входжень, Total Link Strength, середній рік публікації, середня цитованість, середня нормалізована цитованість.

\begin{landscape}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Повна таблиця порівняння метрик VOSViewer та Python.}
\label{tab:full_comparison}
\scriptsize
\input{media/table_comparison.tex}
\end{table}
\end{landscape}


\section{Опис кластерів VOSViewer}
\label{app:clusters}

Нижче наведено детальний опис 4 кластерів, ідентифікованих VOSViewer на основі аналізу 28 ключових слів (поріг $\geq$100).

\subsection*{Кластер~1: Системи та політика ПТО (VET Systems and Policy Framework)}

Кластер об'єднує 11 термінів і описує інституційний та системний вимір ПТО на макрорівні. Центральний термін \textit{vet} (TLS\,=\,17\,857, входження\,=\,1\,448) є ядром усієї мережі. \textit{Training} (TLS\,=\,13\,158, входження\,=\,965) --- другий за важливістю процесний термін. \textit{Country} (250), \textit{germany} (120), \textit{company} (158) вказують на порівняльні дослідження національних систем, особливо дуальної моделі Німеччини та ролі роботодавців. \textit{Development} (574) та \textit{model} (380) свідчать про фокус на моделюванні та розвитку систем ПТО. \textit{Higher education} (112) --- зв'язок ПТО з вищою освітою. Середній рік кластера --- 2017,88 (найновіший). Тренд: від порівняльних досліджень до аналізу співпраці з бізнесом.

\subsection*{Кластер~2: Емпіричні дослідження результатів навчання (Empirical Research on Student Outcomes)}

Кластер містить 8 термінів і відображає емпіричну дослідницьку парадигму. \textit{Student} (TLS\,=\,14\,844, входження\,=\,1\,161) та \textit{study} (TLS\,=\,14\,924, входження\,=\,1\,188) --- два найсильніші терміни, що утворюють методологічне ядро. \textit{Assessment} (473), \textit{performance} (353), \textit{effect} (336) --- тріада вимірювання результатів. \textit{Group} (296) та \textit{difference} (208) --- ознаки порівняльного експериментального дизайну. \textit{School} (512) --- контекст навчання. Середній рік --- 2017,41. Тренд: стабільне ядро кількісних досліджень.

\subsection*{Кластер~3: Педагогічна практика та компетентнісний підхід (Pedagogical Practice and Competence Development)}

Кластер об'єднує 6 термінів на мезорівні. \textit{Teacher} (TLS\,=\,8\,600, входження\,=\,593) --- центральний актор. \textit{Competence} (TLS\,=\,6\,352, входження\,=\,371) --- концептуальне ядро. \textit{Practice} (423), \textit{learning} (342), \textit{work} (329), \textit{context} (280) --- зв'язок із реальним професійним середовищем (workplace learning). Середній рік --- 2017,63. Тренд: від загальних компетентностей до контекстуалізованого навчання.

\subsection*{Кластер~4: Когнітивні результати та навички (Cognitive Outcomes and Skills)}

Найменший, але семантично щільний кластер з 3 термінів. \textit{Skill} (TLS\,=\,5\,910, входження\,=\,375) --- центральний результат ПТО. \textit{Knowledge} (TLS\,=\,4\,652, входження\,=\,312) --- когнітивна основа. \textit{Problem} (TLS\,=\,3\,324, входження\,=\,198) --- проблемно-орієнтований підхід. Середній рік --- 2017,40 (найкласичніший). Це <<результатний>> кластер, що описує цільові компетенції ПТО.


\section{Декларація про використання генеративного ШІ}
\label{app:genai}

Відповідно до статті~8, частини~4 Закону України <<Про академічну доброчесність>>~\cite{AkademichnaDobrochesnist2024} (№~4742-IX від 17.10.2024, набрав чинності 08.02.2025), декларую використання засобів генеративного штучного інтелекту при підготовці цієї курсової роботи.

\textbf{Інструмент:} Claude (Anthropic) --- велика мовна модель (моделі Claude~3 Opus, Claude~3.5 Sonnet, Claude~4).

\textbf{Спосіб використання:}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Програмний код (Python-скрипти):} генерація початкових версій 9 скриптів для бібліометричного аналізу (\texttt{wos\_parser.py}, \texttt{descriptive\_stats.py}, \texttt{text\_mining.py}, \texttt{cooccurrence.py}, \texttt{clustering.py}, \texttt{network\_viz.py}, \texttt{overlay\_viz.py}, \texttt{density\_viz.py}, \texttt{comparison.py}). Усі скрипти перевірено, адаптовано та відлагоджено автором. Результати виконання верифіковано порівнянням із даними VOSViewer.

    \item \textbf{Текст курсової роботи:} генерація чернеток окремих розділів, які потім переглянуто, суттєво відредаговано та доповнено автором. Наукові висновки, інтерпретації результатів та методологічні рішення прийнято автором самостійно.

    \item \textbf{Аналіз даних:} допомога в інтерпретації кластерів VOSViewer, семантичному аналізі ключових слів, формулюванні висновків за даними порівняльного аналізу.

    \item \textbf{LaTeX-верстка:} допомога у форматуванні тексту, таблиць, рисунків та бібліографічних записів відповідно до вимог шаблону.
\end{enumerate}

\textbf{Відповідальність:} автор несе повну відповідальність за зміст, достовірність даних, наукові висновки та оригінальність роботи.

\vspace{1cm}

\noindent Студент \hfill Підгайко С.\,В.

\noindent <<\hrf{1cm}>> \hrf{3cm} 2025 р.
